{"0": {"title_short": "THU und UKRIM (Indonesien) intensivieren gemeinsame Arbeit an der Energiewende", "txt_short": "Eine Delegation der THU reiste im November nach Indonesien. Ziel war der Erfahrungsaustausch im Bereich der F\u00f6rderung von Initiativen f\u00fcr erneuerbare Energien.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Indonesien.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Indonesien_Seminar2.jpg?RenditionID=11", "title": "Kooperationsvertrag bildet Grundlage f\u00fcr den weiteren Ausbau der Zusammenarbeit", "txt": "Die Technische Hochschule Ulm (THU) und die indonesische Universitas Kristen Immanuel (UKRIM) haben im November einen Kooperationsvertrag unterzeichnet, der die Grundlage f\u00fcr den weiteren Ausbau der bereits seit f\u00fcnf Jahren bestehenden Zusammenarbeit der beiden Institutionen schafft.Federf\u00fchrend hierf\u00fcr war Stephanie Wagner, Direktorin des International Office der THU, die zusammen mit Dr. Eka Setyaadi, Rektor der UKRIM, die Kooperation in vielen Gespr\u00e4chen vorantrieb.Eine vielversprechende Kooperation, die nicht nur die internationalen Beziehungen st\u00e4rkt, sondern auch das gemeinsame Engagement f\u00fcr die F\u00f6rderung erneuerbarer Energien auf globaler Ebene f\u00f6rdert.Zus\u00e4tzlich zu diesem Meilenstein veranstaltete die Delegation der THU zusammen mit Vertreter*innen der UKRIM in Yogykarta ein gemeinsames internationales Seminar zum Thema \u201cFostering Renewable Energy Progress through Global Synergy\u201d. Ziel der Veranstaltung war der Erfahrungsaustausch im Bereich der F\u00f6rderung von Initiativen f\u00fcr erneuerbare Energien. Die Veranstaltung wurde von Sunneng Sandino Berutu, Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Naturwissenschaften und Informatik der UKRIM moderiert.Von Seiten der THU pr\u00e4sentierten Manuela McCulloch, Prof. Dr. Dietmar Graeber und Prof. Dr. Christina Schmitt ihre Forschungsergebnisse und gaben Einblicke in aktuelle Entwicklungen der Energiewirtschaft.In die langj\u00e4hrige Kooperation ist auch die Ulmer Regionalgruppe der Ingenieure ohne Grenzen (IOG) eingebunden. Daher gab es zum Abschluss des einw\u00f6chigen Besuchs einen Workshop f\u00fcr 60 Studierende der UKRIM zum Thema Projektplanung vor Ort durch Prof. Dr. Christina Schmitt \u2013 Teil der ansonsten online durchgef\u00fchrten Workshopreihe der IOG, mit denen die Teilnehmenden beim Bau einer solaren Ladestation f\u00fcr Mobilger\u00e4te begleitet wurden.Bild: Seminargruppe in Indonesien mit Prof. Dietmar Graeber (5 v.l.) sowie Prof. Christina Schmitt und Stephanie Wagner (Mitte)", "date": "20.12.2023", "time": "11:00"}, "1": {"title_short": "R\u00fcckblick: Tag der Lehre an der THU", "txt_short": "Der Tag der Lehre ist ein Forum f\u00fcr alle THU-Angeh\u00f6rigen, um sich zu didaktischen Entwicklungen und modernen Lehrmethoden zu informieren und auszutauschen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Tag-der-Lehre.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Tag%20der%20Lehre%202023.JPG?RenditionID=11", "title": "Mit didaktischen Impulsen und einem etwas anderen Weihnachtsmarkt", "txt": "\u200bUlm, 20.12.2023 \u2013 Der diesj\u00e4hrige Tag der Lehre am 14. Dezember an der Technischen Hochschule Ulm (THU) stand unter dem Motto \u201eVielfalt\u201c. Wie l\u00e4sst sich Vielfalt nutzbar machen und f\u00f6rdern? Dies war das Thema der Vortr\u00e4ge zu neuen didaktischen Ans\u00e4tzen in der Hochschullehre. Einblicke in das Studierendenleben an der THU gaben Impulse zum studentischen Rennsport-Team Einstein Motorsport sowie zum Werdegang vom Studium zur Promotion. Die THU verlieh au\u00dferdem am Abend den DAAD-Preis, mit dem internationale Studierende f\u00fcr herausragende akademische Leistungen und ehrenamtliches Engagement ausgezeichnet werden. In einem \u201eetwas anderen Weihnachtsmarkt\u201c gaben die Fakult\u00e4ten und Labore Einblicke in ihre Arbeit.Der j\u00e4hrlich stattfindende Tag der Lehre ist ein Forum f\u00fcr Lehrende, Studierende und Mitarbeiter*innen der THU, um sich zu didaktischen Entwicklungen und modernen Lehrmethoden zu informieren und auszutauschen. Neben Fachvortr\u00e4gen kamen dabei auch Unterhaltung und Austausch nicht zu kurz, zum Beispiel mit einem Science Slam und einem \u201eetwas anderen Weihnachtsmarkt\u201c, der in festlicher Atmosph\u00e4re den Blick \u00fcber den eigenen Tellerrand erm\u00f6glichte. Bei Gl\u00fchwein und Feuerwurst zeigten die Fakult\u00e4ten Exponate aus ihren Laboren, vom Roboter \u00fcber das funktionsf\u00e4hige Logistik-Modell bis zur Hololens-Brille.DAAD-Preis f\u00fcr besondere akademische Leistungen und gesellschaftliches EngagementIm Rahmen der Veranstaltung wurde auch der DAAD-Preis verliehen. Der mit 1.000 Euro dotierte Preis honoriert besondere akademische Leistungen und herausragendes gesellschaftliches oder interkulturelles Engagement an ausl\u00e4ndische Studierende. Die Auszeichnung soll zeigen, welche Bereicherung ausl\u00e4ndische Studierenden f\u00fcr die Hochschullandschaft darstellen.In diesem Jahr geht der Preis an Adam Nafie aus \u00c4gypten. Neben seinem Studium im Bachelor-Studiengang \u201eComputational Science and Engineering\u201c war Herr Nafie \u00fcber viele Semester als Mathematik-Tutor engagiert. Der 21-J\u00e4hrige hat seine didaktischen F\u00e4higkeiten bereits als ehrenamtlicher Lerntrainer in \u00c4gypten f\u00fcr die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) sch\u00e4rfen k\u00f6nnen. Seit dem Sommersemester 2021 bringt er sich mit seinem Erfahrungsschatz an der THU ein.Prof. Dr. Harald Gro\u00df, der den Preis \u00fcbergab, begr\u00fcndete die Verleihung: \u201eHerr Nafie hat als Mathematik-Tutor vielen Studierenden geholfen, ihre Pr\u00fcfungen erfolgreich zu bestehen. Das ist auch seinen didaktischen F\u00e4higkeiten und seiner Pers\u00f6nlichkeit zuzuschreiben. Besonders unter den erschwerten Bedingungen der Corona-Zeit stellt dies eine beachtenswerte Leistung dar.\u201cText: Technische Hochschule UlmBild: Festgesellschaft im B-Foyer (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "19.12.2023", "time": "18:30"}, "2": {"title_short": "Tag der Mechatronik und Medizintechnik", "txt_short": "Beim Tag der Mechatronik und Medizintechnik am 12. Januar 2024 erhalten Sie spannende Einblicke in die Studieng\u00e4nge der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik der THU. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Tag_der_MT_MC.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/MT_MC_WebsiteSlider.jpg?RenditionID=11", "title": "Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik \u00f6ffnet ihre Pforten f\u00fcr Studieninteressierte", "txt": "\u200bBeim Tag der Mechatronik und Medizintechnik am 12. Januar 2024 erhalten Sie spannende Einblicke in die Studieng\u00e4nge der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik der THU. Werfen Sie einen Blick in die Labore, erfahren Sie alles \u00fcber aktuelle Forschungsprojekte und seien Sie live dabei, wenn Studierende aus dem vierten Semester die Ergebnisse ihrer Bachelorprojekte vorstellen \u2013 mit anschlie\u00dfender Preisverleihung!Wann? Freitag, 12. Januar 2024, von 14:00 bis 15:30 UhrWo? Tram-Haltestelle \u201eTechnische Hochschule\u201c, Albert-Einstein-Allee 55, H\u00f6rsaal Q102Wer? Studieninteressierte und SchulgruppenJetzt unverbindlich\u200b anmelden\u200b\u200b", "date": "12.12.2023", "time": "09:00"}, "3": {"title_short": "Musikalische Weihnachtsgr\u00fc\u00dfe", "txt_short": "Die Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht allen viel Gl\u00fcck und Gesundheit f\u00fcr 2024. Hier kann man 2023 nochmal Revue passieren lassen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Weihnachtsgruesse_2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Winter_Schnee_v4.jpg?RenditionID=11", "title": "Impressionen aus dem Jahr 2023", "txt": "Die Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht allen viel Gl\u00fcck und Gesundheit f\u00fcr 2024.Am Klavier: Rektor Prof. Dr. Reuter.\u200bDer folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "11.12.2023", "time": "14:00"}, "4": {"title_short": "GIU Students at the Ulm University of Applied Sciences", "txt_short": "The first graduates of the degree program Computer Science at GIU wrote their bachelor thesis during their stay abroad at the Ulm University of Applied Sciences.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_GIU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/en/HS_Bilder/News/GIU-Graduates.jpg?RenditionID=11", "title": "These are the first bachelor students of the twin degree program Computer Science with the German International University (GIU) in Cairo", "txt": "\u200bFarah Elwatidy, Reta Mikhail and John Ghaly will be the first graduates of the degree program Computer Science at GIU in the upcoming summer semester. The course of study is identical to the international degree program Computer Sciene at the Ulm University of Applied Sciences. The students wrote their bachelor thesis during their stay abroad at the Ulm University of Applied Sciences. Prof. Dr. Markus Sch\u00e4ffter and Prof. Dr. Stephan Schl\u00fcter were the supervisors.Along with other German universities, the Ulm University of Applied Sciences is supporting the establishment of GIU in Cairo in a project funded by the DAAD.Through the connection to GIU, students at the Ulm University of Applied Sciences have the opportunity to complete a semester abroad or their internship there.Text: Ulm University of Applied SciencesPicture: From left to right Reta Mikhail (GIU), Marie Schneider (Project Coordination GIU), John Ghaly (GIU), Prof. Dr. Markus Sch\u00e4ffter (Ulm University of Applied Sciences), Farah Elwatidy (GIU).", "date": "01.12.2023"}, "5": {"title_short": "Technische Hochschule Ulm erh\u00e4lt gut 530.000 Euro F\u00f6rderung f\u00fcr Internationalisierungsprojekte", "txt_short": "Gleich zwei Projektantr\u00e4ge der Technischen Hochschule Ulm waren im November 2023 erfolgreich und werden zur St\u00e4rkung der Internationalisierung in den kommenden Jahren beitragen. Au\u00dferdem soll ein Design Thinking-Makerspace entstehen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News-Internationalisierungsprojekt.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/AAA_studieren-im-Ausland_iStock-475745508.jpg?RenditionID=11&Etag=%22%7bC9B2A0A8-A00C-4935-B6AA-D99318D866C2%7d%2c8%221", "title": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr internationalen Austausch f\u00fcr Wissenschaft, Lehre und Weiterbildung", "txt": "Gleich zwei Projektantr\u00e4ge der Technischen Hochschule Ulm waren im November 2023 erfolgreich und werden zur St\u00e4rkung der Internationalisierung in den kommenden Jahren beitragen: Im Rahmen der DAAD-Programminitiative HAW.International erh\u00e4lt die THU rund 500.000\u20ac f\u00fcr neue gemeinsame Lehrformate, Konferenzen und Stipendien mit Partnerhochschulen in Mexiko, Finnland, Lettland und den Niederlanden. Au\u00dferdem soll ein Design Thinking-Makerspace entstehen. Rund 30.000\u20ac gibt es f\u00fcr den Ausbau von Hochschul-Partnerschaften mit Georgien und Kasachstan.\u200bIm Rahmen der vom BMBF gef\u00f6rderten DAAD-Programminitiative \u201eHAW.International\u201c konnte sich das THU-Projektteam unter Leitung von Prof. Dr. Ben Dippe (Institut f\u00fcr Management und Unternehmertum) mit dem Projekt \u201eTechInternational\u201c erfolgreich im Wettbewerb durchsetzen.Mit dem Projekt wird die THU ihre bereits bestehende Internationalisierung weiter vorantreiben und mit ausgew\u00e4hlten internationalen Partnern neue Angebote f\u00fcr Studierende und Unternehmen in der Region entwickeln und umsetzen. Insgesamt rund 500.000 Euro stehen der THU zur Verf\u00fcgung f\u00fcr neue gemeinsamen Lehrformate und Konferenzen mit Partnerhochschulen in Mexiko, Finnland, Lettland und den Niederlanden sowie f\u00fcr Stipendien und die Einrichtung eines Design-Thinking Makerspace f\u00fcr Studierende und Partner. In diesem k\u00f6nnen Studierende, internationale Partner und Unternehmen zusammen unter anderem in internationalen und interdisziplin\u00e4ren Praxisprojekten arbeiten.Zudem soll das Projekt neben den neuen Formaten auch bestehende internationale Angebote der THU noch besser b\u00fcndeln und f\u00fcr alle Hochschulmitglieder zur Verf\u00fcgung stellen. Dar\u00fcber hinaus sollen die Formate Unternehmenspartner \u00fcber gemeinsame Projekte und Angebote in der Weiterbildung einbinden.\u201eDie THU verf\u00fcgt \u00fcber sehr gute internationale Kooperationen und ist in der Region auf Grund ihrer exzellenten praxisorientierten akademischen Ausbildung bestens mit Unternehmen vernetzt. Mit TechInternational verbinden wir diese beiden St\u00e4rken noch besser und bieten Studierenden, Mitarbeitenden und Unternehmen die M\u00f6glichkeit, ideal von dieser Kombination zu profitieren\u201c so Projektleiter Prof. Dr. Dippe.Neue Partnerschaften in Osteuropa, dem Kaukasus und KleinasienAu\u00dferdem war die THU bei der Ausschreibung im Rahmen der Programmlinie \u201eOstpartnerschaften\u201c unter Leitung von Prof. Dr. Robert Watty erfolgreich. Das Programm f\u00f6rdert partnerschaftliche Beziehungen deutscher Hochschulen zu Hochschulen in Mittelost-, Ost- und S\u00fcdosteuropa sowie den L\u00e4ndern des S\u00fcdkaukasus und Zentralasiens. Im Zuge des Projekts erweitert die THU ihr Partnernetzwerk im S\u00fcdkaukasus und Zentralasien durch den Abschluss von Vereinbarungen mit drei der wichtigsten Universit\u00e4ten der Region. Es handelt sich dabei um die Georgian Technical University in Tiflis (Georgien), die K.I. Satbbayev Kazakh National Research Technical University in Almaty (Kasachstan) und die renommierte Nazarbayev University in Astana (Kasachstan).\u201eDer Austausch mit Hochschulen in Osteuropa, dem Kaukasus und Kleinasien schlie\u00dft nicht nur eine geografische L\u00fccke auf der Landkarte unserer Partnerschaften. Die Bedeutung der Region f\u00fcr deutsche Unternehmen und Institutionen hat seit dem russischen Angriffskrieg stark zugenommen. Durch die mit dem Projekt erm\u00f6glichten Formate tragen wir zum Dialog und zur Zusammenarbeit mit dieser bedeutsamen Region bei,\u201c unterstreicht Projektleiter Prof. Dr. Watty (Fakult\u00e4t Maschinenbau und Fahrzeugtechnik).Beide Projekte unterstreichen die anhaltende Dynamik, mit der die THU bestehende internationale Partnerschaften vertieft und neue Partnerschaften mit erstklassigen Hochschulen ausbaut. \u200b\u200b", "date": "01.12.2023"}, "6": {"title_short": "Projekt zur Keimbek\u00e4mpfung mittels leuchtendem Beatmungstubus geht in die zweite Runde", "txt_short": "Im Projekt NOVAP soll ein sich mit Hilfe von sichtbarem Licht selbstdesinfizierender LED-Endotrachealtubus im Labor getestet werden. Das Projekt ist das Nachfolgeprojekt LED-ETT der THU-Forschungsgruppe um Prof. Hessling.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Projekt_NOVAP.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Kick-Off_Projekt_NOVAP.JPG?RenditionID=11", "title": "Wirksamkeit soll im Labor mit Unterst\u00fctzung durch Projektpartner getestet werden", "txt": "\u200bBereits seit mehreren Jahren besch\u00e4ftigt sich die THU-Forschungsgruppe um Professor Martin Hessling mit dem Thema Keimbek\u00e4mpfung mittels sichtbarem Licht. Das dieses Thema nicht erst seit Corona ein wichtiges Thema ist, erkennt auch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und f\u00f6rdert das Projekt \u201eVermeidung beatmungsassoziierter Pneumonien mit antimikrobiellem blauen Licht (NOVAP)\u201c.Der Promovend Ben Sicks untersuchte bereits im Vorg\u00e4ngerprojekt LED-ETT (selbstdesinfizierende LED-Endotrachealtuben) wie bakterielle Krankheitserreger in einem Beatmungstubus mit blauen LEDs \u2013 also mit sichtbarem und damit f\u00fcr die menschlichen Zellen unsch\u00e4dlichem Licht \u2013 reduziert bzw. abget\u00f6tet werden k\u00f6nnen, bevor sie in die Lunge gelangen. Hierzu integrierte er 48 1,6 mm kleine Miniatur-LEDs in einen handels\u00fcblichen Beatmungstubus, um beatmungsassoziierten Lungenentz\u00fcndungen zu vermeiden.Nun soll im weitergef\u00fchrten Projekt NOVAP und mit Unterst\u00fctzung der Projektpartner senetics healthcare group GmbH & Co. KG, LifePhotonic GmbH sowie des Universit\u00e4tsklinikums der Universit\u00e4t Ulm nicht nur ein Demonstrator f\u00fcr einen blau/violett leuchtenden Endotrachealtubus entwickelt werden, sondern auch weitere Beleuchtungsparameter erforscht und die Wirksamkeit im Labor getestet werden.Beim ersten Kick-Off-Treffen der beteiligten Partner im Oktober wurde das weitere Vorgehen besprochen und erste Labortests definiert.Hintergrund zum ProjektJ\u00e4hrlich infizieren sich zwischen 400.000 bis 600.000 Patienten in deutschen Krankenh\u00e4usern mit antibiotikaresistenten Krankenhauskeimen und vor allem f\u00fcr Patienten auf Intensivstationen ist die k\u00fcnstliche Beatmung das Hauptrisiko. Eine Beatmung erfolgt hier \u00fcber einen Endotrachealtubus (ETT), ein flexibler Kunststoffschlauch, der in die Luftr\u00f6hre des Patienten geschoben wird. Am unteren Ende des Tubus befindet sich eine aufblasbare Manschette (\u201eCuff\u201c), die verhindern soll, dass Keime aus Mund und Rachen in die Lunge wandern. Im Laufe der Beatmung gelangen jedoch Krankheitserreger \u00fcber den Cuff (seitlich am Tubus vorbei) oder \u00fcber Biofilme, die sich im Laufe der Zeit im Tubus bilden, in die Lunge. Infolgedessen erkranken bis zur H\u00e4lfte der Patienten an der so genannten \"beatmungsassoziierten Pneumonie\" (engl.: VAP - ventilator associated pneumonia) \u2013 eine der h\u00e4ufigsten nosokomialen Infektionen. Diese Lungenerkrankungen f\u00fchren zu einer erheblichen Verl\u00e4ngerung des Patientenaufenthaltes, 5-stelligen Mehrkosten pro Einzelfall und oft sogar zum Tod des Patienten, da es sich meist um antibiotikaresistente bakterielle Erreger handelt, die als so genannte ESKAPE-Erreger klassifiziert sind. Der Standardansatz f\u00fcr das Auftreten von VAP ist die Verabreichung von Antibiotika, die jedoch die bakteriellen Reservoirs um den Cuff oder im Tubus selbst nicht erreichen und daher nur eine begrenzte Wirkung haben. Auch die Antibiotikaprophylaxe der VAP zeigte nur eine sehr begrenzte Wirksamkeit.Ziel dieses Projektes ist daher die Erforschung und Entwicklung eines hochinnovativen Beleuchtungssystems f\u00fcr einen blau/violett leuchtenden ETT zur Vermeidung von VAPs.Bild: Projektpartner beim Kick-Off des Projekts NOVAP", "date": "24.11.2023", "time": "11:00"}, "7": {"title_short": "Studieninfotag 2023", "txt_short": "Die THU stellt sich vor: In Laborf\u00fchrungen und Infost\u00e4nde gaben die Vortragenden den Sch\u00fcler*innen und Studieninteressierten Ausk\u00fcnfte und Ausblicke.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Studieninfotag23.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Studieninfotag%202023.jpg?RenditionID=11", "title": "Volles Haus beim Studieninfotag an der THU", "txt": "\u200bAm 22. November 2023 hat die Technische Hochschule Ulm erneut ihre T\u00fcren f\u00fcr zahlreiche Studieninteressierte ge\u00f6ffnet. Bei Laborf\u00fchrungen und Infost\u00e4nden konnten die Besucher*innen Campus und Ausstattung der Hochschule kennenlernen und mit Lehrenden und Studierenden ins Gespr\u00e4ch kommen. F\u00fcr alle, die nicht vor Ort sein konnten, gab es nachmittags die M\u00f6glichkeit, sich bequem von zuhause aus per Webex \u00fcber die sieben THU-Studienfelder und das duale Studium nach dem Ulmer Modell zu informieren.Vielen Dank an alle interessierten Besucher*innen und an die THU-Mitarbeiter*innen und Lehrenden, die die Angebote organisiert und unterst\u00fctzt haben.Sie wollen noch mehr \u00fcber das THU-Studium erfahren? Informieren Sie sich unter www.thu.de/studienorientierung oder vereinbaren Sie einen Termin bei der Studienberatung unter studienberatung@thu.de.", "date": "22.11.2023", "time": "19:00"}, "8": {"title_short": "Projekt InterBDL von 9 Partnern will Potential des bidirektionalen Ladens heben", "txt_short": "Beim Kick-Off zum neuen THU-Projekt InterBDL trafen sich Vertreter*innen aus verschiedenen Branchen, um die technischen, \u00f6konomischen und gesellschaftlichen Aspekte des bidirektionalen Ladens zu untersuchen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kick-Off_InterBDL.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/InterBDL_Kick-Off.jpg?RenditionID=11", "title": "Erste Schritte des 7 Mio. Euro-Projektes wurden beim Kick-Off an der THU besprochen", "txt": "\u200bIn ihrem Koalitionsvertrag hat die Bundesregierung das Ziel formuliert, bidirektionales Laden m\u00f6glich zu machen. Immer h\u00f6here Anteile erneuerbarer Energien aus teilweise volatilen Energiequellen erfordern lokale Speicher \u2013 diese k\u00f6nnen zum Beispiel durch einen Schwarm von E-Fahrzeugen bereitgestellt werden. Dies funktioniert jedoch nur, wenn Batterien und das Stromnetz in einer durchg\u00e4ngigen Wirkkette miteinander verbunden werden, Datenfl\u00fcsse schnell und effizient organisiert werden und gemeinsame Gesch\u00e4ftsmodelle entlang der Wirkkette und \u00fcber alle beteiligten Akteure hinweg realisiert werden k\u00f6nnen. Die technischen Potentiale des bidirektionalen Ladens werden derzeit jedoch nicht genutzt und weder der Stromnetzbetrieb noch die Nutzer*innen der E-Fahrzeuge profitieren von diesem Potential.Hier setzt das neue Projekt InterBDL (Interoperables Management f\u00fcr Bidirektionales Laden f\u00fcr den optimierten, resilienten Strombetrieb mit innovativen Gesch\u00e4ftsmodellen) an, dass von der THU koordiniert und zusammen mit acht Partnern durchgef\u00fchrt wird. Das vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz gef\u00f6rderte Projekt verkn\u00fcpft Akteure entlang dieser Wirkkette und kombiniert Ladeinfrastruktur- und Automobilindustrie, IKT-Dienstleister, Energieversorger, Netzbetreiber, Energiemeteorologie und die E-Fahrzeugnutzer*innen.InterBDL fokussiert sich vor allem auf die Vereinbarkeit von netzdienlichem und marktorientiertem Laden und R\u00fcckspeisen von E-Fahrzeugen, will die gesamte Wirkkette in ihren einzelnen Elementen betrachten und m\u00f6chte mit Hilfe von realit\u00e4tsnahen Testumgebungen und umfangreichen Feldtests die Wirkkette mit kundenzentrierten Anwendungsf\u00e4llen technisch umsetzen. Hinzu kommt die reale Erprobung von E-Fahrzeugflotten als Schwarmspeicher und die Evaluierung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Hinblick auf das Zusammenwirken verschiedener Akteure aus Mobilit\u00e4ts- und Energiewirtschaft.Bei der Kick-Off-Veranstaltung an der THU im Oktober wurden bereits konkrete Arbeitspakete und erste Schnittstellen sowie Ansatzpunkte unter den Partnern definiert. Zudem konnten sich die knapp 30 Teilnehmenden bei einer F\u00fchrung durch den Energiepark und das Smart Grid Labor von den Kompetenzen der THU \u00fcberzeugen.Partner:Koordiniert wird das Projekt von der Technischen Hochschule Ulm (THU) mit folgenden Partnerinstitutionen:be.storaged GmbHDeutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt e.V.EEBus Initiative e.V.Intelligent Energy System Services GmbHPionix GmbHStadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbHStreamergy GmbHSWU Energie GmbHWeitere Informationen zum ProjektBild: Teilnehmende der 9 Partnerinstitutionen beim Kick-Off am 5.10.2023 (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "07.11.2023", "time": "11:00"}, "9": {"title_short": "Faire Aktionstage vom 7. bis 9. November", "txt_short": "Als Fairtrade-University gibt es an der THU in den Mensen Mahlzeiten aus fairen Zutaten, Wissenswertes \u00fcber den fairen Handel und eine Verlosung.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Faire-Aktionstage.aspx", "img_url": "", "title": "THU verteidigt Titel als Fairtrade-University | Faire Aktionstage an der Mensa", "txt": "\u200bDie THU bleibt weiterhin Fairtrade-University! Mit diesem Titel zeichnet Fairtrade Deutschland Hochschulen aus, die sich f\u00fcr fairen Handel einsetzen. Die THU ist eine von nur 6 Hochschulen in Baden-W\u00fcrttemberg, die den strengen Vorgaben von Fairtrade Deutschland gerecht wird.Kaffee, Schokolade und Co. halten uns an langen Tagen wach und bei Laune. Dabei vergessen wir gerne, dass Kaffee- und Kakaoanbau oft unter drastischen Bedingungen stattfindet. Kinderarbeit, schwankende Einnahmen f\u00fcr die Produzent*innen oder Umweltbelastungen sind nur ein paar der Punkte, die Fairtrade-Initiativen adressieren und Verbesserungen umsetzen. Das Studierendenwerk bietet an der THU deshalb verst\u00e4rkt fair gehandelte Produkte an. So gibt es zum Beispiel an den Kaffee- und Snack-Automaten eine Auswahl an Fairtrade-Alternativen. Die Fairtrade AG der THU macht zudem durch Aktionen wie Vortr\u00e4gen auf die globalen Zusammenh\u00e4nge aufmerksam. So nimmt die THU ihre gesellschaftliche Verantwortung wahr und tr\u00e4gt zu einer gerechteren Welt bei, wie es in den 17 Zielen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung der UN zum Ausdruck kommt.\u00dcber die Notwendigkeit dieses Engagements informieren die fairen Aktionstage an der THU. Vom 7. bis zum 9. November gibt es in den Mensen beider Standorte Mahlzeiten aus fairen Zutaten, Wissenswertes \u00fcber den fairen Handel und eine Verlosung.", "date": "01.11.2023"}, "10": {"title_short": "THU erh\u00e4lt EXIST-Women-F\u00f6rderung des BMWK", "txt_short": "Gr\u00fcndungsf\u00f6rderung und insbesondere mehr Frauen in Gr\u00fcndungen hat sich die THU als Ziel gesetzt und war mit einem Antrag beim F\u00f6rderprogramm EXIST Women des BMWK erfolgreich. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/EXIST_Women_Foerderung-.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Exist_Women_Foerderung.jpg?RenditionID=11", "title": "Mehr Frauen als Gr\u00fcnderinnen", "txt": "\u200bIm Rahmen des Programms gibt eseine 12-monatigen Qualifizierung zur Unternehmensgr\u00fcndungindividuelles Coaching durch das Gr\u00fcndungsnetzwerk der Hochschuleunternehmerische Unterst\u00fctzung durch eine MentorinUnterst\u00fctzung durch ein bundesweites Gr\u00fcnderinnen-Netzwerkeinmalig Sachmittel in H\u00f6he von 2.000 \u20ac (z.B. f\u00fcr Coaching, Reisekosten oder die Validierung der Gr\u00fcndungsidee)optional ein 3-monatiges Stipendium (bei keinem Einkommen oder Arbeitst\u00e4tigkeit max. 20 h/Woche 1.000-3.000 \u20ac/Monat (je nach Qualifikation) + Kinderzuschlag)Die THU freut sich auf eine neue Gr\u00fcnderinnengeneration, auf die sie mit dem F\u00f6rderprogramm abzielt.\u200b", "date": "27.10.2023", "time": "10:30"}, "11": {"title_short": "THU bietet Schnuppervorlesungen", "txt_short": "Vom 30.10. bis 03.11.2023 erhalten Sch\u00fcler*innen ab der 10. Klasse Gelegenheit, echte Vorlesungen zu besuchen und so das Technikstudium kennenzulernen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Schnuppervorlesungen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Schnuppervorlesungen%20an%20der%20Technischen%20Hochschule%20Ulm.jpg?RenditionID=11", "title": "Studieninteressierte k\u00f6nnen in den Herbstferien das Technikstudium erleben", "txt": "\u200bWie l\u00e4uft eine Vorlesung im Studium ab? Wie orientiert man sich auf dem Campus? Und: Wie kompliziert ist der Lehrstoff? Diese Fragen beantworten die Schnuppervorlesungen an der Technischen Hochschule Ulm (THU). Sch\u00fcler*innen ab der 10. Klasse und Studieninteressierte k\u00f6nnen dabei vom 30.10. bis 03.11.2023 in den Herbstferien Seite an Seite mit Studierenden echte Vorlesungen besuchen und sich selbst ein Bild von Studieninhalten und Campus der THU machen.Damit Sch\u00fcler*innen aus Ulm und Umgebung besser auf den Studienstart vorbereitet sind, k\u00f6nnen sie an der Technischen Hochschule Ulm ins Studium hineinschnuppern. Das hilft auch bei der Studienentscheidung: Ein paar echte Vorlesungen zu besuchen bietet wertvolle Orientierung bei der Wahl des passenden Studiengangs.Bei den THU Schnuppervorlesungen haben Studieninteressierte die Wahl zwischen 56 Vorlesungen aus den Bereichen Elektro- und Informationstechnik, Energie und Umwelt, Gesundheit und Medizintechnik, Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz, Maschinenbau und Mobilit\u00e4t sowie Wirtschaft und Produktion.Interessierte k\u00f6nnen so viele Veranstaltungen besuchen, wie sie m\u00f6chten. Die Zahl der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze ist jedoch begrenzt, eine Anmeldung ist bis 30. Oktober 2023 erforderlich.Die Anmeldung und mehr Information zum Programm finden Sie hier: www.thu.de/schnuppervorlesungen.", "date": "20.10.2023", "time": "08:00"}, "12": {"title_short": "Von erfahrenen Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften lernen", "txt_short": "Einblick in Unternehmensf\u00fchrung, Ziele setzen UND Zugriff auf ein starkes Netzwerk? Das erhalten Mentees beim proTHU-Mentoring.\r\nLetzte Chance \u2013 Anmeldeschluss verl\u00e4ngert bis 1.12.23!", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_proTHU_Mentoring.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/proTHU-Mentoring.jpeg?RenditionID=11", "title": "proTHU-Mentoring", "txt": "Neugierig geworden? Weitere Informationen zum Mentoring-Programm und zur Bewerbung finden Sie hi\u200ber\u200b\u200b.Letzte Chance \u2013 Anmeldeschluss verl\u00e4ngert bis 1.12.23!\u200b\u200b", "date": "16.10.2023", "time": "10:00"}, "13": {"title_short": "Horizon Europe Informationswoche der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg", "txt_short": "\u00dcber 100 Forschende informierten sich \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Schwerpunkte des EU-Rahmenforschungsprogramms \u201eHorizon Europe\u201c und diskutierten ihre Projektideen mit Expertinnen und Experten der Nationalen Kontaktstellen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Horizon_Europe_Info-Woche.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/EU-%20und%20Forschungs-ReferentInnen_2.jpg?RenditionID=11", "title": "\u00dcber 100 Forscherinnen und Forscher informierten sich \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten", "txt": "\u200bMehr als 100 Forscherinnen und Forscher informierten sich \u00fcber die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und inhaltlichen Schwerpunkte des EU-Rahmenforschungsprogramms f\u00fcr Forschung und Innovation \u201eHorizon Europe\u201c und diskutierten ihre Projektideen mit Expertinnen und Experten der Nationalen Kontaktstellen (NKS).3 Tage, 3 Orte, 1 Ziel: Horizon Europe! So lautete der Slogan der Informationswoche der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (HAW) in Baden-W\u00fcrttemberg, die einen Einblick speziell in die Themenfelder \"Digital, Industry & Space\" (Cluster 4), \"Climate, Energy & Mobility\" (Cluster 5) und \"Food, Bioeconomy, Natural Resources, Agriculture and Environment\" (Cluster 6) bot. Die Teilnehmenden nahmen an der Informationswoche vom 26.09. bis 28.09.2023 an den drei Hochschulen in Reutlingen, Ulm und Stuttgart teil. Im Zentrum der Vortr\u00e4ge stand jeweils ein Themenfeld des Rahmenprogramms, das von den Expertinnen und Experten der Nationalen Kontaktstellen vorgestellt wurde, die anschlie\u00dfend noch f\u00fcr bilaterale Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung standen. \u00dcber 30 Teilnehmende nutzten dieses Gespr\u00e4chsangebot.Neben den F\u00f6rderschwerpunkten in den oben genannten Clustern wurden auch die f\u00f6rderpolitischen Zielsetzungen der EU sowie weitere Programminitiativen vorgestellt. Zudem gaben die drei gastgebenden Hochschulen jeweils einen Einblick in ihre Forschungsfelder und luden zu einem gemeinsamen Erfahrungsaustausch ein.Organisiert wurde die Informationswoche gemeinsam von den sieben Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Biberach, Heilbronn, Karlsruhe, Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt N\u00fcrtingen-Geislingen, Reutlingen, Hochschule f\u00fcr Technik Stuttgart sowie der Technischen Hochschule Ulm in Kooperation mit der Servicestelle f\u00fcr Forschung und Transfer des HAW BW e.V., dem gemeinsamen Verein von 24 Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg.Die angewandte Forschung an den HAW in Baden-W\u00fcrttemberg w\u00e4chst seit vielen Jahren stetig an; so konnten in den letzten zehn Jahren landesweit die eingeworbenen HAW-Forschungsdrittmittel verdreifacht werden. Die ehemaligen Fachhochschulen im Land konnten eigenst\u00e4ndige und profilpr\u00e4gende Forschungsschwerpunkte etablieren, die national wie auch international anerkannt sind. Forschende der Hochschulen beteiligen sich bereits verst\u00e4rkt an EU-Forschungsprojekten, vor allem auch in Horizon Europe. Diese Informationswoche diente dazu das Potential in der Breite weiter zu heben. Eine Fortf\u00fchrung des Veranstaltungsformats ist vorgesehen.Kontakt:Benjamin PeschkeGesch\u00e4ftsf\u00fchrer HAW BW e.V.Hospitalstra\u00dfe 870174 Stuttgart+ 49 (0)711 995 281-60peschke@haw-bw.dewww.hochschulen-bw.deText: HAW BW und beteiligte HAWBild: Forschungsreferentinnen und -referenten der beteiligten HAW (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "13.10.2023", "time": "07:00"}, "14": {"title_short": "T\u00fcren auf mit der Maus", "txt_short": "\u200bMit zwei Aktionen im Labor war die THU in Ulm beim Maus-T\u00fcr\u00f6ffner-Tag am 3. Oktober dabei.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_MausTag.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/MausTag2.JPG?RenditionID=11", "title": "Mit der Maus \u00f6ffnete die THU die T\u00fcren f\u00fcr technikinteressierte Kinder", "txt": "\u200bMit zwei Aktionen im Labor war die THU in Ulm beim Maus-T\u00fcr\u00f6ffner-Tag am 3. Oktober dabei.Die Institute f\u00fcr Fahrzeugsystemtechnik und f\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken \u00f6ffneten ihre T\u00fcren und machten (Ingenieurs-)Sch\u00e4tze f\u00fcr Gro\u00df und Klein erlebbar. Wie klingt das Titellied der Maus ohne Fremdger\u00e4usche? Wie stark wackelt die Leiter auf einem Feuerwehrauto? Wie verh\u00e4lt sich eine Maus im Windkanal? Und wie bringt man mit einem 3D-Scanner Dinge aus der Realit\u00e4t in den Rechner? Das zeigten die Mitarbeiter*innen in den Laboren beim Aktionstag jungen Technikinteressierten. Ein gro\u00dfes Lob an alle, die mitgemacht haben.Fast 100 Kinder ab sechs Jahren konnten forschen, basteln und experimentieren \u2013 vielleicht die Ingenieur*innen, Programmierer*innen und Erfinder*innen von morgen.Text: Technische Hochschule UlmBild: Kinder beim T\u00fcren-auf-mit-der-Maus-Tag (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "05.10.2023"}, "15": {"title_short": "Abschied und Auftakt", "txt_short": "Am Freitag verabschiedete die THU die Absolvent*innen des vergangenen Jahres, am heutigen Montag begr\u00fc\u00dfte sie bereits die neuen Erstsemester. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Abschied-und-Auftakt.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/AbschlussfeierCh1.JPG?RenditionID=11", "title": "THU feiert Absolvent*innen und begr\u00fc\u00dft neue Erstsemester | Preise f\u00fcr besondere Studienleistungen", "txt": "\u200bUlm, 03.10.2023 \u2013 Zum Semesterwechsel an der Technischen Hochschule Ulm lagen Ende und Anfang nah beisammen. Am Freitag verabschiedete die THU die Absolvent*innen des vergangenen Jahres, am heutigen Montag begr\u00fc\u00dfte sie bereits die neuen Erstsemester. Bei einem Festakt in der Aula ehrte die Hochschule herausragende Abschlussarbeiten und Studienleistungen und gratulierte sechs Doktoranden zur erfolgreichen Promotion. Anschlie\u00dfend feierten alte und neue Studierende gemeinsam. Der offizielle Auftakt zum Wintersemester folgte am Montag, traditionell mit Begr\u00fc\u00dfungsworten des Rektors und einer Infomesse zu Angeboten der Hochschuleinrichtungen.695 Absolvent*innen beendeten im Jahr 2023 erfolgreich ihr Studium an der THU und feierten dies am 29. September bei der traditionellen Abschlussfeier. Mit einem Festakt in der denkmalgesch\u00fctzten Aula ehrte die THU ihre frischgebackenen Alumni und vergab Preise f\u00fcr besondere Studienleistungen und beeindruckende Abschlussarbeiten. 6 junge Forschende erlangten im vergangenen Jahr ihren Doktortitel. 9 Studierende erhielten au\u00dferdem einen Doppelabschluss mit Partneruniversit\u00e4ten der THU in Frankreich, den Vereinigten Staaten und China.PreisverleihungenZum ersten Mal wurde der Wilhelm-Weinmeister-Preis an herausragende Leistungen von Studierenden des kooperativen Studiengangs Computational Science and Engineering der Uni Ulm und der THU verliehen. Der aktuelle Preistr\u00e4ger Heiko H\u00e4fner erhielt den Preis f\u00fcr die besten Abschlussnoten des Semesters.Weitere Preise f\u00fcr akademische H\u00f6chstleistungen wurden ebenfalls vergeben. Der VDI-Preis honoriert \u00fcberdurchschnittliche Abschlussarbeiten, die eine in sich geschlossene Ingenieurleistung darstellen. Lena Langenberger erhielt den Preis f\u00fcr Ihre Arbeit zur Auslegung und Optimierung eines Getriebes f\u00fcr schnelllaufende Elektromotoren. Martina Schindler hat eine neuartige Titanlegierung f\u00fcr Dentalanwendungen untersucht.Der Deloitte innoWake Preis wird f\u00fcr kontinuierlich erstklassige Leistungen im Bereich der Informatik ausgelobt. Die Studierenden belegen das mit einer hervorragenden Abschlussnote. Verliehen wurde er dieses Jahr zum ersten Mal an der THU an Josua Waldenmayer.Der F\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulm w\u00fcrdigt hervorstechende Leistungen in der Zusatzqualifikation \u201eInternationale Wirtschaft und Entrepreneurship\u201c des Instituts f\u00fcr Management und Unternehmertum. Mattea Buggle und Marcus Forster freuten sich \u00fcber die Anerkennung f\u00fcr ihre Abschlussnoten.Promotionen zu Robotik, Maschinenbau, Energie, Radarsensorik und MedizintechnikMit sechs Promotionen war 2023 auch f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs an der THU ein erfolgreiches Jahr. Besonders erfreulich: Neben der M\u00f6glichkeit der Kooperativen Promotion an einer Partneruniversit\u00e4t k\u00f6nnen junge Forschende seit Herbst 2022 ihren Doktortitel auch \u00fcber den eigenen Promotionsverband der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg erlangen.In der Robotik haben Dr. rer. nat. Timo Blender und Dr. rer. nat. Matthias Lutz dem Bereich mit ihren Arbeiten entscheidende Impulse verliehen. Beide besch\u00e4ftigen sich damit, wie Roboter autonomer und flexibler die ihnen zugedachten Aufgaben angehen k\u00f6nnen. Dr. Blender hat zum Aufgabenmanagement von Roboter-Software neue Bewertungs-Ma\u00dfst\u00e4be erarbeitet, welche die Qualit\u00e4t von Service-Robotern verbessern. Dr. Lutz hat sich damit besch\u00e4ftigt, wie \u00dcbertragungsl\u00fccken zwischen der Programmierung von Robotern und der Ausf\u00fchrung der gew\u00fcnschten Funktionen geschlossen werden k\u00f6nnen. Beide Arbeiten wurden von Prof. Dr. Schlegel betreut.Zur Optimierung von Bauteilen und Batterien tragen Dr.-Ing. Kevin Akermann und Dr.-Ing. Christian Maurer mit ihren Arbeiten bei. Dr. Akermann hat mit seinen Untersuchungen zur W\u00e4rme\u00fcbertragung in Rohren neue Erkenntnisse \u00fcber deren Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Feststoffablagerungen gewonnen. Betreut wurde er an der THU von Prof. Dr. Commerell. Zum Wechselverh\u00e4ltnis von Lithium-Schwefel-Batterien hat Dr. Maurer mit Modellierungen Klarheit geschaffen. Das gelang ihm unter der Aufsicht von Prof. Dr. Renze.Zu den Themen Sicherheit und Gesundheit tragen die Arbeiten von Dr.-Ing. Johannes Iberle und Dr. sc. hum. Benjamin Mittmann bei. Dr. Iberles verfeinertes Verfahren zur Testung von Radarsystemen erm\u00f6glicht eine genauere Erfassung gef\u00e4hrdeter Verkehrsteilnehmer und erh\u00f6ht somit deren Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr. Das gelang ihm unter der Obhut von Prof. Dr.-Ing. Walter. Demgegen\u00fcber erh\u00f6ht das von Dr. Mittmann entwickelte, KI-gest\u00fctzte Verfahren die Pr\u00e4zision von Behandlungen bei Schlaganf\u00e4llen. F\u00fcr die Betreuung dieses Projekts zeichnete sich Prof. Dr. Franz verantwortlich.Vom Festakt zur PartyDas Hochschulorchester lieferte die schwungvolle musikalische Begleitung des Abends. F\u00fcr das Catering sorgte der Alumni- und F\u00f6rderverein proTHU. An einer Selfie-Station konnten die Absolvent*innen ihre Erinnerungen f\u00fcr die Ewigkeit festhalten.Nach dem f\u00f6rmlichen Teil lud die VS alle Absolvent*innen, Studierenden und Studienanf\u00e4nger*innen zur gemeinsamen Party.Erstsemesterbegr\u00fc\u00dfungGleich am Montag trafen die Studienanf\u00e4nger*innen zum Semesterstart ein. 650 Erstsemester nahmen zum Wintersemester 2023/24 ihr Bachelor- oder Masterstudium auf. THU-Rektor Prof. Dr. Reuter begr\u00fc\u00dfte sie in der Aula: \u201eMit einem anwendungsorientierten Studium an der THU stehen Ihnen alle M\u00f6glichkeiten offen\u201c, so der Rektor. \u201eEine Vielzahl an starken und innovativen Unternehmen in der Region und dar\u00fcber hinaus braucht Ihre Fachkenntnis. Sie k\u00f6nnen aber auch Ihren Weg in der Wissenschaft fortsetzen, sp\u00e4ter an der THU Ihren Master machen oder sogar promovieren.\u201cAu\u00dferdem betonte der Rektor, dass die Hochschule dauerhaft daran arbeite, ihr Studienangebot weiter zu entwickeln und auf dem neuesten Stand der Praxis zu halten, sowohl in den Studieninhalten als auch in Form neuer Studieng\u00e4nge wie dem neuen Bachelor-Studiengang in Physiotherapie in Kooperation mit dem ulmkolleg, dessen erste Studierende in diesem Semester starteten.Hochschuleinrichtungen und studentische Initiativen begr\u00fc\u00dfen die NeuenDas Event diente auch zur Orientierung und Information der Studierenden. Die zentralen THU-Einrichtungen sowie studentische und musikalische Initiativen informierten im Foyer der Hochschule \u00fcber die Organisation des Studiums, M\u00f6glichkeiten zu Sprachkursen, Auslandsaufenthalten und Zusatzqualifikationen, das proTHU-Mentoringprogramm und das Angebot der studentischen Initiativen auf dem Campus.Das studentische Rennsport-Team Einstein Motorsport zeigte zwei Rennautos, die von den Studierenden entwickelt werden und bei internationalen Rennen der Formula Student an den Start gehen. Die Fairtrade AG informierte dar\u00fcber, wie sich die Hochschule als Fairtrade University f\u00fcr gerechteren Welthandel einsetzt. Die VS sorgte mit einer Bar f\u00fcr Stimmung.Text: Technische Hochschule UlmBild: Festakt in der Aula (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "01.10.2023"}, "16": {"title_short": "Wissenschaftler*innen stellen Entwicklungshilfeprojekte zu Gesundheits- und Energieversorgung f\u00fcr Namibia vor", "txt_short": "Am 22. September 2023 war der namibische Botschafter beim Symposium \u201eUlmer / Neu-Ulmer Hilfsprojekte f\u00fcr Namibia\u201c zu Gast an der THU und diskutierte mit den Anwesenden Entwicklungshilfeprojekte im Bereich Gesundheits- und Energieversorgung.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Namibia_Symposium.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Botschafter%20S.E.%20M.%20Andjaba%20beim%20Symposium%20Ulmer%20Neu-Ulmer%20Hilfsprojekte%20f\u00fcr%20Namibia.jpg?RenditionID=11", "title": "Namibischer Botschafter zu Besuch an THU", "txt": "\u200bWie k\u00f6nnen technische L\u00f6sungen benachteiligten Menschen in Namibia zu besserer Energie- und Gesundheitsversorgung verhelfen \u2013 und dabei den Grundstein f\u00fcr deren unternehmerische Selbst\u00e4ndigkeit legen? Darum ging es am 22. September 2023 beim Symposium \u201eUlmer / Neu-Ulmer Hilfsprojekte f\u00fcr Namibia\u201c des Vereins Support e.V. und des id-eee-Instituts, ein An-Institut der THU. Wissenschaftler*innen und Einrichtungen aus Ulm, Neu-Ulm und Windhoek stellten ihre Ideen dazu vor. Als Ehreng\u00e4ste dabei waren der namibische Botschafter Seine Exzellenz Martin Andjaba sowie der Ulmer Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch.Namibia ist doppelt so gro\u00df wie Deutschland, hat aber mit seinen 2,5 Millionen Einwohnern eine deutlich geringere Bev\u00f6lkerungsdichte. Die l\u00e4ndlichen Gebiete sind im Vergleich zu den St\u00e4dten d\u00fcnn besiedelt. Zudem k\u00e4mpft das Entwicklungsland in S\u00fcdwestafrika mit Herausforderungen wie hoher Arbeitslosigkeit und Landflucht. Die meisten Einwohner auf dem Land und den st\u00e4dtischen Randsiedlungen haben keinen Zugang zu elektrischer Energie und medizinischer Infrastruktur.Um diese und weitere Probleme zu diskutieren und Wege der (Selbst-)Hilfe aufzuzeigen, fand am 22. September 2023 das Symposium \u201eUlmer / Neu-Ulmer Hilfsprojekte f\u00fcr Namibia\u201c des Vereins Support e.V. und des Institute for Decentral Electrification, Entrepreneurship and Education GmbH & Co. KG (id-eee) an der Technischen Hochschule Ulm (THU) statt.Neben Gru\u00dfworten von Professor Volker Reuter, Rektor der THU, und dem Ulmer B\u00fcrgermeister Gunter Czisch kam auch der Botschafter der Republik Namibia in Deutschland, Seine Exzellenz Martin Andjaba, zu Wort. In seiner Rede nannte er Beispiele f\u00fcr die Herausforderungen des Landes in Bereichen wie Energie- und Gesundheitsversorgung und begr\u00fc\u00dfte die Unterzeichnung einer Kooperationsvereinbarung zwischen der Namibia University of Science and Technology und der THU.Im weiteren Verlauf des Symposiums wurden verschiedene Ma\u00dfnahmen und Projekte von Ulmer / Neu-Ulmer Organisationen vorgestellt, die sich mit Themen wie Krankenpflege, solaren Wasserheizern und Entrepreneurship als Faktor f\u00fcr nachhaltigen Fortschritt besch\u00e4ftigten. Darunter waren auch zwei Projekte von Wissenschaftlern der Technischen Hochschule Ulm:Prof. Dipl.-Ing. Peter Adelmann, Leiter des An-Instituts id-eee der THU, stellte ein Konzept vor, mit dem H\u00e4user \u00fcber Solarenergie und die Nutzung von Warmwasseranlagen zur Energiespeicherung g\u00fcnstig und unabh\u00e4ngig mit Strom versorgt werden k\u00f6nnen.Parallel stellte Prof. Dr. Felix Capanni, Professor f\u00fcr Medizintechnik und Leiter der Forschungsgruppe Biomechatronics, sein nachhaltiges Versorgungskonzept im Bereich Orthop\u00e4dietechnik in Namibia vor. Seine Idee ist es, einen solarbetriebenen Versorgungsst\u00fctzpunkt in Kombination mit einem Versorgungsmobil im l\u00e4ndlichen Raum aufzubauen. St\u00fctzpunkt und orthop\u00e4dietechnisches Werkstattmobil k\u00f6nnen somit entlegene Gebiete abdecken bzw. abfahren, um die orthop\u00e4dietechnische Versorgung immobiler Patienten zu sichern. Gemeinsam mit der Firma H\u00e4ussler baut Prof. Capanni zudem ein Ausbildungsprogramm auf, um junge, namibische Techniker innerhalb von drei Monaten im Bereich der digitalen Patientenversorgung (Scannen, Modellieren, 3D-Druck) in Ulm auszubilden. Die Firma stiftet Anreise und Unterbringung, die THU-Forschenden tragen ihre Expertise bei.THU baut Kooperationen mit Namibia ausDie beim Symposium vorgestellten Projekte sind nur der Anfang einer intensiveren Zusammenarbeit zwischen der THU und der Namibia University of Science and Technology (NUST). Mitte September 2023 unterzeichneten die beiden Hochschulen eine Kooperationsvereinbarung.THU-Rektor Prof. Dr. Reuter erkl\u00e4rte die geplante Zusammenarbeit: \u201eUnter anderem erstellen unsere Energieingenieur*innen Studieninhalte zum Thema Solartechnik f\u00fcr die Studierenden der NUST. Au\u00dferdem haben unsere Studierenden die Gelegenheit, f\u00fcr Auslandssemester oder studentische Projekte nach Namibia zu gehen.\u201cEntstanden ist die Partnerschaft zwischen den Hochschulen aus einer Initiative von Prof. Adelmann innerhalb eines Hilfsprojekts der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH (GIZ). In diesem Projekt hatte Prof. Adelmann ein Curriculum f\u00fcr die Ausbildung von Ingenieur*innen im Bereich der Photovoltaik geschrieben.Bild (v.l.): Prof. Dipl.-Ing. Peter Adelmann (Institut id-eee), Prof. Dr. Felix Capanni (THU), Botschafter S.E. Martin Andjaba, Prof. Dr. Heinz Maier (Support e.V.)Bildquelle: Technische Hochschule Ulm", "date": "25.09.2023", "time": "12:00"}, "17": {"title_short": "Erster THU-Abschlussjahrgang 1963 nach 60 Jahren wieder an der THU", "txt_short": "Vor 60 Jahren feierten die ersten Absolventen der THU ihren Abschluss.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Abschlussjahrgang_1963.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Abschlussjahrgang_1963.jpg?RenditionID=11", "title": "Zur\u00fcck in die Zukunft", "txt": "\u200bVor 60 Jahren haben die ersten Studierenden ihren Abschluss an der THU gemacht, damals noch unter dem Namen \u201eStaatliche Ingenieursschule\u201c. Zu dem besonderen Anlass lie\u00dfen sie es ordentlich krachen, wie Bilder von damals belegen: Die Absolventen feierten nicht nur im Zylinder an der Hochschule, sondern zogen auch in einem Umzug mit Pferdewagen durch Ulm und Neu-Ulm.Am Donnerstag sind einige von ihnen an ihre alte Hochschule zur\u00fcckgekehrt - die sich seitdem ganz sch\u00f6n ver\u00e4ndert hat. Der Rektor empfing die allerersten THU-Absolventen am Neubau an der Albert-Einstein-Allee. In einer F\u00fchrung bekamen sie Einblicke darin, wie sich die Hochschule weiterentwickelt hat und zu welchen Themen hier heute gelehrt und geforscht wird. Gestartet war die Hochschule 1960 mit drei Studieng\u00e4ngen.Text: Technische Hochschule UlmBild: Erster THU-Abschlussjahrgang 1963 mit Rektor Prof. Dr. Volker Reuter an der THU (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "25.09.2023"}, "18": {"title_short": "Erste Absolvent*innen der Fakult\u00e4t \u201eInformatics and Computer Science\u201c der GIU feiern ihren Abschluss", "txt_short": "Erste Absolvent*innen der German International University (GIU) in Kairo, eine der Partner-Hochschulen der THU, feiern ihren Abschluss.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_GIU-Abschlussfeier.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/GIU-Abschlussfeier.jpg?RenditionID=11", "title": "Ein gro\u00dfes Fest mit Feuerwerk", "txt": "\u200bMit einem gro\u00dfen Feuerwerk wurden die ersten Absolvent*innen der German International University (GIU) in Kairo, einer der Partner-Hochschulen der THU, auf der Abschlussfeier am Campus in der \u201eNew Administrative Capital\u201c nahe Kairo verabschiedet. Dabei waren auch hochrangige Vertreter*innen aus der deutschen und \u00e4gyptischen Politik, die Botschafter der beiden L\u00e4nder, des DAAD sowie die Rektorate der beteiligten Gr\u00fcndungshochschulen. Die Aufmerksamkeit durch die Politik unterstreicht die Bedeutung des Projektes f\u00fcr die Zusammenarbeit der beiden L\u00e4nder im Bildungsbereich. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Absolvent*innen.Die THU hat sich mit vier anderen deutschen Hochschulen am DAAD-Projekt zum Aufbau der GIU beteiligt und das Studienangebot der GIU-Fakult\u00e4t \u201eInformatics and Computer Science\u201c mitgestaltet. Es orientiert sich stark am englischsprachigen THU-Studiengang \u201eComputer Science\u201c und umfasst derzeit vier Studieng\u00e4nge. W\u00e4hrend die Fakult\u00e4t im ersten Jahr mit 59 Studienanf\u00e4ngern gestartet ist, werden im kommenden Semester schon fast 300 Studierende neu aufgenommen werden. Vor allem im Masterbereich soll das Studienangebot k\u00fcnftig vergr\u00f6\u00dfert und die Zusammenarbeit der THU und GIU im Bereich Forschung weiter ausgebaut werden.Durch die Verbindung zur GIU \u200bhaben THU-Studierende aller Fakult\u00e4ten die M\u00f6glichkeit, dort ein Auslandssemester zu absolvieren.Mehr Informationen zum Projekt finden Sie auf der Seite Bildungsallianz mit Kairo. Das gesamte Studienangebot der GIU ist auf den Seiten der GIU zu finden.Text: Technische Hochschule UlmBild: Abschlussfeier der GIU", "date": "22.09.2023"}, "19": {"title_short": "Namibischer Botschafter zu Gast an der THU", "txt_short": "22.09.2023: Internationales Symposium \u201eUlmer / Neu-Ulmer Hilfsprojekte f\u00fcr Namibia\u201c des Vereins \u201eSupport e.V.\u201c und des id-eee Instituts", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Namibia-Symposium.aspx", "title": "Wissenschaftler*innen stellen Entwicklungshilfeprojekte zu Gesundheits- und Energieversorgung f\u00fcr Namibia vor", "txt": "\u200bWie k\u00f6nnen technische L\u00f6sungen benachteiligten Menschen in Namibia zu besserer Energie- und Gesundheitsversorgung verhelfen \u2013 und dabei den Grundstein f\u00fcr deren unternehmerische Selbst\u00e4ndigkeit legen? Darum geht es am 22. September 2023 bei einem Symposium des Vereins \u201eSupport e.V.\u201c und des id-eee Instituts, ein An-Institut der THU. Wissenschaftler*innen aus Ulm, Neu-Ulm und Windhoek stellen ihre Ideen dazu vor. Als Ehreng\u00e4ste geladen sind der namibische Botschafter Seine Exzellenz Martin Andjaba, der Staatssekret\u00e4r im Ministerium der Justiz und f\u00fcr Migration Baden-W\u00fcrttemberg Siegfried Lorek sowie der Ulmer Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch. Medienvertreter*innen und Interessierte sind herzlich eingeladen.Der Termin im \u00dcberblick:Freitag, 22.09.202314:00 \u2013 ca. 18:30 UhrTechnische Hochschule Ulm, Prittwitzstra\u00dfe 10, 89075 UlmAchtung Raum\u00e4nderung: H\u00f6rsaal C023 Zum ProgrammVorgestellt werden bei dem Symposium auch zwei Projekte von Wissenschaftlern der Technischen Hochschule Ulm: Prof. Dipl.-Ing. Peter Adelmann erkl\u00e4rt, wie Menschen in Regionen ohne Strom mit einem kleinen Solarsystem ein Einkommen erzeugen k\u00f6nnen.Prof. Dr. Felix Capanni berichtet \u00fcber den Aufbau eines Orthop\u00e4dietrucks zur Patientenversorgung in entlegenen Gebieten und \u00fcber eine geplante Zusammenarbeit mit der Firma H\u00e4ussler, in deren Rahmen Techniker*innen aus Namibia in wichtigen Teilgebieten der Orthop\u00e4dietechnik zusammen mit der THU angelernt werden, um die lokal ans\u00e4ssige Orthop\u00e4dietechnik zu unterst\u00fctzen.Weitere Projekte besch\u00e4ftigen sich mit Themen wie Pr\u00e4vention von Teenagerschwangerschaften, Krankenpflege, solaren Wasserheizern und Entrepreneurship als Faktor f\u00fcr nachhaltigen Fortschritt. Au\u00dferdem werden M\u00f6glichkeiten vorgestellt, die Projekte zu unterst\u00fctzen.F\u00fcr die THU setzt das Symposium auch den Auftakt zu einer intensivierten Zusammenarbeit mit Namibia: Derzeit bereitet die Hochschule eine Kooperationsvereinbarung mit der Namibia University of Science and Technology vor, die den Austausch in Forschung und Lehre f\u00f6rdern soll.Text: Technische Hochschule Ulm", "date": "14.09.2023"}, "20": {"title_short": "THU-Studentin bei den World University Games", "txt_short": "Bericht von THU-Studentin Laura Heinrich \u00fcber ihre Teilnahme an den World University Games in Chengdu, China.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_THU-Studentin_bei_World_University_Games.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Portrait_Web.jpg?RenditionID=11", "title": "Laura Heinrich berichtet von den Spielen in Chengdu, China", "txt": "\u200bDie Maschinenbau-Studentin Laura Heinrich hat die THU bei den World University Games in Chengdu in China vertreten. Heinrich trat in der Kategorie \u201eTeam Pumsae\u201c mit zwei Teamkolleginnen an. Trotz einer kurzfristigen Zusage und einer schweren Armverletzung konnte das Team antreten und sicherte sich den 11. Platz.Pumsae ist eine Teildisziplin des Taekwondo. Hier kommt es darauf an, Grundfiguren akkurat vorzuf\u00fchren. Beim Team-Pumsae z\u00e4hlen auf gemeinsame, genaue Bewegungen. Die German-Open-Gewinnerin von 2020 \u00fcbt diesen Sport seit mehr als zehn Jahren aus.Die 21-J\u00e4hrige war vom Austragungsort begeistert. Die chinesischen Zuschauer*innen h\u00e4tten sowohl live vor Ort als auch im Fernsehen die Spiele mit gro\u00dfer Spannung verfolgt. \u201eWir wurden von den B\u00fcrgern Chengdus st\u00e4ndig nach Fotos gefragt,\u201c berichtet Heinrich von ihrer Reise. Auch die vielen Freiwilligen, die f\u00fcr das Wohl der Sportler*innen sorgten, hob Heinrich lobend hervor. In einem eigens daf\u00fcr errichteten Wohndorf k\u00fcmmerten die Freiwilligen sich vorbildlich um ihre internationalen G\u00e4ste.F\u00fcr Heinrich ist der Sport keine zus\u00e4tzliche Belastung, sondern wichtiger Ausgleich. Ihr duales Studium schr\u00e4nke dieser nicht ein, im Gegenteil. Sie brauche das, um sich \u201eauszupowern\u201c. Ende September tritt Heinrich bei der Deutschen Meisterschaft im Pumsae erneut an.Text: Technische Hochschule UlmBild: Laura Heinrich bei den World University Games in Chengdu, China (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "11.09.2023"}, "21": {"title_short": "KI-Intensivprogramm startet im Winter", "txt_short": "Ab Anfang n\u00e4chsten Jahres wird die THU ein KI-Intensivprogramm f\u00fcr Studierende aus sieben s\u00fcdkoreanischen Universit\u00e4ten anbieten. Darauf einigten sich Vertreter*innen der THU und des s\u00fcdkoreanischen Verbunds AICOSS.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kooperation_Korea_THU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Unterzeichnung_Korea_THU.jpg?RenditionID=11", "title": "Technische Hochschule Ulm kooperiert mit s\u00fcdkoreanischen Universit\u00e4ten", "txt": "\u200bAb Anfang n\u00e4chsten Jahres wird die Technische Hochschule Ulm (THU) ein KI-Intensivprogramm f\u00fcr Studierende aus sieben s\u00fcdkoreanischen Universit\u00e4ten anbieten. Hierzu unterzeichneten die Prorektor*innen der THU Marianne von Schwerin und Sven V\u00f6lker mit den s\u00fcdkoreanischen Vertretern des Verbunds AICOSS ein Memorandum of Understanding. Die Organisation des Programms wird die gemeinsame Weiterbildungseinrichtung von THU und Universit\u00e4t Ulm, die School of Advanced Professional Studies (SAPS), \u00fcbernehmen.\u201eWir freuen uns sehr \u00fcber die Wertsch\u00e4tzung von renommierten Universit\u00e4ten eines Landes, das Weltspitze in IT, Elektronik und auch im Automobilbereich ist. Sie haben erkannt, wie wichtig die Ausbildung in Zukunftstechnologien ist, und diese Weitsicht sollten auch wir in Deutschland haben\u201c, meint Prof. Marianne von Schwerin, selbst Professorin im Bereich Software und IT.In S\u00fcdkorea haben sich unter dem Verbund AICOSS 20 Universit\u00e4ten zusammengeschlossen, die eine einheitliche und fundierte Ausbildung der s\u00fcdkoreanischen Studierenden technischer F\u00e4cher im Bereich der K\u00fcnstlichen Intelligenz anstreben. Die s\u00fcdkoreanische Politik hat erkannt, dass dies die Schl\u00fcsseltechnologie der Zukunft ist und f\u00f6rdert dieses Ausbildungsprogramm mit 36 Mio. \u20ac \u00fcber die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre. Wichtig f\u00fcr AICOSS ist dabei, dass die Studierenden neben fachlicher Qualifikation auch internationale Erfahrung sammeln und anwendungsorientiert arbeiten.Durch eine langj\u00e4hrige Kooperation im Bereich Lehre und Forschung zwischen der THU mit der Kyungpook National University (KNU) in Daegu/S\u00fcdkorea konnten sich die s\u00fcdkoreanischen Partner ein Bild von der THU machen und haben auf dieser Basis entschieden, mit ihr ein KI-Intensivprogramm im kommenden Winter zu starten. Wesentlich f\u00fcr die Entscheidung war neben der Ausbildungsqualit\u00e4t die N\u00e4he der THU zur regionalen Wirtschaft und die Anwendungsorientierung. \u201eWir haben ein KI-Trainingsprogramm entwickelt, das Studierende ab dem zweiten Studienjahr auf ein Level bringt, mit dem sie g\u00e4ngige und neue Methoden des Maschinellen Lernens verstehen und f\u00fcr praktische Problemstellungen einsetzen k\u00f6nnen\u201c, erl\u00e4utert Prof. Reinhold von Schwerin, Leiter des Programms.Mit dem Aufbau eines KI-Intensivprogramm entwickelt die THU konsequent ihre Strategie zur Unterst\u00fctzung der Digitalen und KI-Transformation der Region weiter, die insbesondere durch das Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm (DASU) und deren Angebote f\u00fcr interessierte Unternehmen verfolgt wird. Neben spezifischen Projekten wird, ebenfalls unter Einbeziehung der SAPS, dort auch Weiterbildung f\u00fcr Data Science und Maschinelles Lernen aufgebaut.Bildunterschrift:Ab dem Winter startet ein KI-Intensivprogramm. Darauf einigten sich Vertreter*innen der THU und des s\u00fcdkoreanischen Verbunds AICOSS \u00a9THU", "date": "08.09.2023", "time": "08:00"}, "22": {"title_short": "20 Jahre Kooperative Promotionen zwischen der TU Ilmenau und der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Zweimal ein Grund zum Feiern \u2013 die Promotion von Denis Werner und damit \u00fcber 20 Jahre Kooperative Promotionen zwischen der TU Ilmenau mit Prof. Dr. Klaus Augsburg und der THU mit Prof. Dr. Bernd Wender.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_20JahreKooperativePromotionen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/20Jahre_Kooperative_Promotionen.jpg?RenditionID=11", "title": "Promotion und Jubil\u00e4um", "txt": "\u200bZweimal ein Grund zum Feiern \u2013 Denis Werner hat mit der Verteidigung seiner Dissertation an der TU Ilmenau den letzten Schritt in seiner Promotion geschafft und gleichzeitig gibt es damit \u00fcber 20 Jahre Kooperative Promotionen zwischen der TU Ilmenau mit Prof. Dr. Klaus Augsburg und der THU mit Prof. Dr. Bernd Wender.Die lange Zusammenarbeit hat zu vier im Labor f\u00fcr Strukturmechanik und Akustik betreuten, aufeinander aufbauenden Promotionen gef\u00fchrt.\u00dcbergreifendes Thema ist die L\u00e4rmminderung an Fahrzeugkomponenten, insbesondere an Fahrzeuggetrieben.Die Ergebnisse aus Dr. Denis Werners Dissertation \u201eValidierung der Schallleistungsberechnung bei PKW-Getrieben\u201c mit einem neuen Getriebepr\u00fcfstand und neuen Messeinrichtungen verbessern durch das erweiterte Wissen zum einen die Qualit\u00e4t der Schallleistungsberechnung von Fahrzeuggetrieben und zum anderen zeigen sie auch Verbesserungspotenziale f\u00fcr die Berechnungsmethoden auf. Dadurch werden M\u00f6glichkeiten zur Weiterentwicklung klar ersichtlich und die Akustikanalyse von Fahrzeuggetrieben f\u00fcr die industrielle Praxis entscheidend vorangebracht.Text: Technische Hochschule UlmBild: Prof. Dr.-Ing. Jochen Neher, Prof. Dr.-Ing. Bernd Graf, Dr.-Ing. Denis Werner, Dr.-Ing. Stefan Falkenberger, Prof. Dr. Bernd Wender", "date": "06.09.2023"}, "23": {"title_short": "Alumni- und F\u00f6rderverein proTHU vergibt F\u00f6rderpreis", "txt_short": "Vespa-Fahren, aber umweltfreundlich? Dass das geht, zeigt THU-Student Karl Wiesmayer in seiner Bachelorarbeit. Er entwarf den Prototyp eines Umbau-Sets f\u00fcr Vespas von Verbrenner- auf Elektro-Antrieb und erhielt daf\u00fcr den proTHU-F\u00f6rderpreis.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_proTHU_Foerderpreis.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/proTHU_Foerderpreis2023.jpg?RenditionID=11", "title": "Wie k\u00f6nnen Fans klassischer Vespa-Roller auf umweltfreundlichen Elektroantrieb umsteigen?", "txt": "\u200bDie Jury lobte an der Arbeit ihren Beitrag zur Mobilit\u00e4tswende: \u201eWenn es darum geht, die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche und nachhaltigste Auswirkung auf die Umwelt zu erzielen, m\u00fcssen m\u00f6glichst viele Alltagstransportmittel von traditionellen Verbrennern auf deutlich effizientere Elektroantriebe umgestellt werden,\u201c so die Laudatio.Besonders beeindruckend: Der Student der Elektro- und Informationstechnik entwickelte nicht nur einen Prototypen, den auch Laien selbst sicher und fahrbereit einbauen k\u00f6nnen, sondern achtete auch darauf, dass das Produkt zu einem wirtschaftlichen Preis produziert werden kann. Gerade f\u00fcr eine Bachelorarbeit sei dies eine herausragende Leistung, so die W\u00fcrdigung bei der Preisverleihung weiter. Er zeigt damit: Bereits in ihrer Bachelorarbeit k\u00f6nnen THU-Studierende innovative Ideen entwickeln und besitzen dank der praxisnahen Lehre das n\u00f6tige Werkzeug, sie auch realistisch umsetzbar zu gestalten.Erm\u00f6glicht wurde die umfangreiche Arbeit auch durch F\u00f6rderung des Alumni- und F\u00f6rdervereins proTHU: Mit ihrer Initiative \u201eWir finanzieren dein Projekt\u201c unterst\u00fctzt der Verein Studierende bei finanziell aufwendigen Projekten. Mehr Infos dazu unter: www.prothu.de\u200b.\u200bBildunterschrift: Die THU-Professoren Prof. Dr. Jens Bihr und Prof. Dr. \u200bMichael Schlick \u200bmit Preistr\u00e4ger Karl\u200b Wiesmayer und dem Vorsitzenden des Alumni- und F\u00f6rdervereins proTHU Ralph Ehmann (von links).", "date": "04.08.2023", "time": "10:30"}, "24": {"title_short": "Neue Prorektoren f\u00fcr die Technische Hochschule Ulm", "txt_short": "In der Sitzung des Senats am 28. Juli 2023 wurden die Prorektoren f\u00fcr die kommenden vier Jahre gew\u00e4hlt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Prorektorenwahl.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Neues_Rektoratsteam_der_THU_web.jpg?RenditionID=11", "title": "In der Sitzung des Senats wurden die Prorektoren f\u00fcr die kommenden vier Jahre gew\u00e4hlt.", "txt": "\u200bProf. Dr.-Ing. Bihr, der selbst an der damaligen FH Ulm ein duales Studium absolviert hat, lehrt seit 2019 \u201eKonstruktion und Mechanik\u201c an der Fakult\u00e4t Produktionstechnik und Produktionswirtschaft der THU. Als k\u00fcnftiger Prorektor f\u00fcr Studium und Lehre m\u00f6chte er die Ingenieursstudieng\u00e4nge an der THU f\u00fcr junge Menschen attraktiver machen und mehr Studierende gewinnen. \u201eMein Ziel ist es, das studentische Leben an der THU zu st\u00e4rken, moderne Lernkonzepte zu f\u00f6rdern und die Qualit\u00e4t der Lehre zu sichern. Dazu unterst\u00fctze ich studentische Initiativen, wie Einstein Motorsport, nutze die Erfahrungen aus der Corona-Zeit f\u00fcr eine flexiblere, interaktive und diverse Pr\u00e4senzlehre, f\u00f6rdere den Austausch und das Feedback zwischen allen Beteiligten und zeige unsere gute Lehre auf Social Media anhand von spannenden Beispielen.\u201c Sein Engagement im Bereich der Lehre wissen auch die Studierenden zu sch\u00e4tzen: 2020 wurde er von ihnen f\u00fcr den Hochschullehrpreis der THU vorgeschlagen, der alle zwei Jahre f\u00fcr innovative Lernkonzepte, motivierende Lehrpers\u00f6nlichkeiten und didaktisch hervorragend aufbereitete Lernmaterialien vergeben wird. Das Amt des Prorektors f\u00fcr Forschung und Transfer \u00fcbernimmt Prof. Dr.-Ing. Christian Dettmann. Er lehrt Thermodynamik und Str\u00f6mungslehre an der Fakult\u00e4t Maschinenbau und Fahrzeugtechnik der THU und ist selbst in einem Forschungsprojekt aktiv. Als k\u00fcnftiger Prorektor m\u00f6chte er die in den letzten Jahren stark angestiegenen Forschungsaktivit\u00e4ten in den strategischen Themenfeldern der THU weiter ausbauen und sich f\u00fcr die St\u00e4rkung des Transfers einsetzten. \u201eAls Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften liegt unser Fokus auf der anwendungsorientierten Forschung und dem Transfer in Wirtschaft und Gesellschaft. Dies und unsere Verwurzelung in der Region soll sich auch in unseren Forschungs- und Transferaktivit\u00e4ten wiederfinden, ohne dabei die internationalen Kontakte zu vernachl\u00e4ssigen.\u201c Ein weiteres wichtiges Anliegen sei ihm, Forschung und Lehre weiter zu verzahnen: \u201eIch bin davon \u00fcberzeugt, dass beide S\u00e4ulen sich gegenseitig bereichern und somit die Studierenden profitieren.\u201c Prof. Dr.-Ing. Klaus Baer, der seit 2021 Prorektor f\u00fcr Digitalisierung an der THU ist, wurde im Amt best\u00e4tigt. Er lehrt an der Fakult\u00e4t Informatik und steuerte als Prorektor unter anderem die erfolgreiche Einf\u00fchrung eines neuen Campusmanagementsystems an der THU. Rektor Reuter dankte den ausscheidenden Prorektoren Prof. Dr. Marianne von Schwerin und Prof. Dr. Sven V\u00f6lker f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit in den letzten Jahren und gratulierte den neuen Prorektoren zur Wahl. \u201eIch freue mich auf die Zusammenarbeit im neuen Rektoratsteam. Den zuk\u00fcnftigen Weg der Technischen Hochschule Ulm aktiv zu gestalten ist eine gro\u00dfartige Aufgabe, der wir uns gemeinsam widmen werden.\u201c Bildunterschrift: Die neuen Prorektoren der Technischen Hochschule Ulm Prof. Dr.-Ing. Klaus Baer (2. v. l.), Prof. Dr.-Ing. Christian Dettmann (3. v. l.) und Prof. Dr.-Ing.\u200b Jens Bihr (4. v. l.) mit Rektor Prof. Dr. Volker Reuter (links) und Kanzler Dr. Christian Elmo Wolff (rechts)\u200b", "date": "28.07.2023", "time": "13:00"}, "25": {"title_short": "Feuerwehr\u00fcbung am Institut f\u00fcr Strahlenmesstechnik der THU", "txt_short": "Der ABC-Zug, eine Feuerwehrgruppe des Landkreises G\u00fcnzburg, \u00fcbte am Campus der THU f\u00fcr den Einsatz bei Ernstf\u00e4llen mit atomaren, biologischen oder chemischen Gefahrenstoffen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Feuerwehruebung_Strahlenschutz.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Teamfoto.jpg?RenditionID=11", "title": "Feuerwehrgruppe des Landkreises G\u00fcnzburg \u00fcbt f\u00fcr den Ernstfall", "txt": "\u200bWas ist der ABC-Zug und warum war er zu Gast an der THU? Der ABC-Zug ist eine Feuerwehrgruppe des Landkreises G\u00fcnzburg, die bei Ernstf\u00e4llen mit atomaren, biologischen oder chemischen Gefahrenstoffen zum Einsatz kommt. Um in solchen Situationen vorbereitet zu sein, muss regelm\u00e4\u00dfig mit voller Ausr\u00fcstung ge\u00fcbt werden. Eine solche \u00dcbung fand am Mittwoch, 12. Juli 2023 auf dem Campus der Technischen Hochschule Ulm statt. Denn: F\u00fcr die Ausbildung im Strahlenschutz hat das Institut f\u00fcr Strahlenmesstechnik der THU einen Unterrichtsreaktor, mit dem Studierende der THU und der Uni, meistens Medizintechniker*innen und Physiker*innen, arbeiten k\u00f6nnen. Der Unterrichtsreaktor hat eine Nennleistung von 0,1 Watt - zum Vergleich: Verbringt man eine Stunde bei dieser Strahlung im Reaktorraum, bekommt man weniger Strahlung ab als bei einem Flug nach Mallorca. Als eine abschaltbare Strahlenquelle mit ver\u00e4nderbarer Leistung eignet sich der Unterrichtsreaktor ideal f\u00fcr die \u00dcbung der G\u00fcnzburger Feuerwehrgruppe, die damit den Umgang mit Messger\u00e4ten in unterschiedlichen Strahlenfeldern trainiert. Die THU konnte mit dieser \u00dcbung zum Strahlenschutz beitragen und die Einsatzkr\u00e4fte unterst\u00fctzen, die freiwillig mit gro\u00dfem Engagement f\u00fcr Sicherheit sorgen und Leben retten.Text: Technische Hochschule UlmBild: Feuerwehrgruppe des Landkreises G\u00fcnzburg\u200b", "date": "21.07.2023", "time": "12:00"}, "26": {"title_short": "5. cosh-vor-Ort-Nachmittag", "txt_short": "Am 28.6.2023 trafen sich 28 Lehrende aus Schulen und Hochschulen der Region Ulm/Neu-Ulm/Biberach zum bereits 5. cosh-vor-Ort-Nachmittag an der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_cosh-vor-ort-Nachmittag.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/cosh-vor-Ort-Nachmittag.jpg?RenditionID=11", "title": "Probleml\u00f6sen: Aufgabe(n) in Schule und Hochschule", "txt": "\u200bStrategien zum L\u00f6sen komplexer Probleme sind bei den verschiedensten T\u00e4tigkeiten n\u00fctzlich, aber insbesondere im MINT-Bereich kommt ihnen eine wesentliche Rolle zu. Ab dem Jahr 2024 wird es deshalb im Mathematik-Abitur der beruflichen Gymnasien eine Probleml\u00f6seaufgabe geben, die von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gew\u00e4hlt werden kann. Am 28.6.2023 trafen sich 28 Lehrende aus Schulen und Hochschulen der Region Ulm/Neu-Ulm/Biberach zum bereits 5. cosh-vor-Ort-Nachmittag an der THU, diesmal zum Thema \u201eProbleml\u00f6sen: Aufgabe(n) in Schule und Hochschule\u201c. Es wurden Ideen ausgetauscht, wie Schulen und Hochschulen bei der Erarbeitung von Probleml\u00f6sekompetenzen zusammenarbeiten k\u00f6nnten.In einem Impulsreferat stellte Achim Boger (AG cosh und Fachberater Mathematik) den neuen Aufgabentyp und die Intention dahinter vor. Johannes Som (IBL des Logistik-Labors der THU) stellte eine Projektidee vor: Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler kommen f\u00fcr einen Nachmittag an die THU, um dort in mehreren Kleingruppen an einem logistischen Problem zu arbeiten und mit verschiedenen Strategien und Mitteln gute L\u00f6sungen zu finden. Den umgekehrten Weg gehen Lehrende der THU beim Projekt \u201eWissenschaft im Klassenzimmer\u201c, das Prof. Hubert Mantz und Prof. Kathrin Stucke-Straub vorstellten: Hier wird das Klassenzimmer zum H\u00f6rsaal, um die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr Themen aus dem MINT-Bereich zu begeistern. Bei beiden Projektformen hoffen wir, dass in Zukunft ein ganzes Portfolio an angebotenen Themen entsteht, aus denen Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr ihre Klassen passend ihren Workshop w\u00e4hlen k\u00f6nnen.Zwischendurch war bei Laborf\u00fchrung und Kaffeepause Zeit zum informellen Austausch, um Kontakte zu kn\u00fcpfen und vielleicht auch, um zuk\u00fcnftige Kooperationen zwischen Schulen und Hochschulen in der Region anzusto\u00dfen.cosh steht f\u00fcr Cooperation Schule-Hochschule (siehe auch www.cosh-bw.de)Text: Technische Hochschule UlmBild: Begr\u00fc\u00dfung durch zum 5. cosh-vor-Ort-Nachmittag durch Prof. Dr. Karin Lunde", "date": "29.06.2023"}, "27": {"title_short": "THU mit dem DASU beim Digitalgipfel", "txt_short": "Auf Einladung des Wirtschaftsministerium stellte Prof. Reinhold von Schwerin beim gro\u00dfen Digitalgipfel des Landes das DASU vor.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_THU_mit_DASU_bei_Digitalgipfel.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DASU_Digitalgipfel.jpg?RenditionID=11", "title": "Prof. Dr. Reinhold von Schwerin stellte DASU beim Digitalgipfel des Landes vor", "txt": "\u200bAuf Einladung des Wirtschaftsministerium stellte Prof. Reinhold von Schwerin beim gro\u00dfen Digitalgipfel des Landes das DASU vor. Im DASU (gef\u00f6rdert vom MW BW und EFRE) stehen rund 40 Expert*innen aus der THU und der Uni Ulm bereit, um den Mittelstand bei der Digitalen Transformation und insbesondere beim Einsatz von KI zu unterst\u00fctzen. Beim Digitalgipfel ging es darum, Impulse rund um das Thema Digitalisierung zu geben und die neuesten Zukunftstechnologien vorzustellen und zu diskutieren. Das DASU als Einrichtung wurde vom Publikum sehr interessiert aufgenommen, genauso wie der vom DASU angebotene Workshop \u201eWarum scheitern oder gelingen KI-Projekte in Unternehmen\u201c.Text: Technische Hochschule UlmBild: Prof. Dr. von Schwerin stellte DASU beim Digitalgipfel vor (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "23.06.2023"}, "28": {"title_short": "Debatte um Gefahren K\u00fcnstlicher Intelligenz", "txt_short": "Wie gef\u00e4hrlich ist K\u00fcnstliche Intelligenz? Zur Debatte tr\u00e4gt THU-Prof. Dr.-Ing. Ralf Otte, Professor f\u00fcr Industrieautomatisierung und K\u00fcnstliche Intelligenz bei und hat verschiedenen Medien seine Einsch\u00e4tzung der Lage abgegeben.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Debatte_Gefahren_KI.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Kuenstliche_Intelligenz.jpg?RenditionID=11", "title": "Interviews mit THU-Professor Ralf Otte in f\u00fchrenden Medien", "txt": "\u200bWie gef\u00e4hrlich ist K\u00fcnstliche Intelligenz? Dar\u00fcber diskutieren derzeit Expert*innen, Medien und die breite \u00d6ffentlichkeit; IT-Expert*innen warnen zum Teil vor dramatischen Gefahren. Zur Debatte tr\u00e4gt auch die THU mit ihrer Expertise bei: Prof. Dr.-Ing. Ralf Otte, Professor f\u00fcr Industrieautomatisierung und K\u00fcnstliche Intelligenz, hat in Interviews mit verschiedenen Medien seine Einsch\u00e4tzung der Lage abgegeben, unter anderem der Frankfurter Allgemeinen Zeitung, dem Deutschlandfunk und dem Schweizer Rundfunk.Die Beitr\u00e4ge gibt es zum Teil kostenlos online zum Nachh\u00f6ren:\u201eVernichtung durch KI \u2013 Wie gef\u00e4hrlich ist K\u00fcnstliche Intelligenz?\u201c | SWR Kultur, 9. Juni 2023\u201eKI: Das ist alles nur eine gro\u00dfe Simulation\u201c | SRF, 4. Juni 2023", "date": "22.06.2023"}, "29": {"title_short": "Projekt QualiBattBW: Fachkr\u00e4fte f\u00fcr das Batterie-\u00d6kosystem", "txt_short": "THU baut zusammen mit neun Akteuren aus Forschung und Bildung flexibel einsetzbares Qualifizierungsangebot entlang der Wertsch\u00f6pfungskette der Batterie auf.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_QualiBattBW.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Projektbild_QualiBattBW.jpg?RenditionID=11", "title": "THU beteiligt sich an Aufbau einer BW-weiten Batterie-Wertsch\u00f6pfungskette", "txt": "\u200bUm eine exzellente Fachkr\u00e4ftequalifizierung entlang der gesamten Batterie-Wertsch\u00f6pfungskette aufzubauen, starteten zum 1. April 2023 neun baden-w\u00fcrttembergische Akteure aus Forschung und Bildung sowie ein Innovationscluster das gemeinsame Projekt \u201eQualifizierungsma\u00dfnahmen Batterie\u00f6kosystem Baden-W\u00fcrttemberg\u201c, kurz QualiBattBW. Das Vorhaben wird vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) \u00fcber f\u00fcnf Jahre mit 7.127.581 Millionen Euro gef\u00f6rdert und wurde im Rahmen des BMWK-F\u00f6rderaufrufs \u201eF\u00f6rderung von Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Batteriezellfertigung\u201c entwickelt.Ziel von QualiBattBW ist es, den Standort Baden-W\u00fcrttemberg und Deutschland durch die Vernetzung der Akteure nachhaltig zu st\u00e4rken und eine exzellente und ausreichend gro\u00dfe Basis an Fachkr\u00e4ften entlang der Wertsch\u00f6pfungskette der Batterie aufzubauen. Denn die Elektrifizierung des Antriebsstrangs, egal ob beim Pkw, leichten Nutzfahrzeug oder beim schweren Lkw, ver\u00e4ndert den Wirtschaftsstandort Deutschland und speziell die stark von der Automobilwirtschaft gepr\u00e4gte Region Baden-W\u00fcrttemberg mit ihren zahlreichen KMU. \u201eAktuell werden gro\u00dfe Investitionen in die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Batteriezellfertigung get\u00e4tigt, um die Kompetenzen entlang der gesamten Batterie-Wertsch\u00f6pfungskette aufzubauen\u201c, sagt Franz Loogen von der Landesagentur e-mobil BW, die das Vorhaben koordiniert. \u201eDamit steigt der Bedarf an qualifizierten Mitarbeitenden in den Unternehmen. Genau hier setzt QualiBattBW an und entwickelt Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die baden-w\u00fcrttembergische Automobilindustrie und das Kfz-Gewerbe.\u201cQualiBattBW in der UmsetzungDie Projektpartner von QualiBattBW erarbeiten ein modulares und flexibel einsetzbares Qualifizierungsangebot und werden Wirtschaft, Wissenschaft und den Bildungsbereich im \u00d6kosystem der Batterie eng miteinander verzahnen. Die komplexen inhaltlichen Sachverhalte des Themengebiets werden auf eine verst\u00e4ndliche und anschauliche Art und Weise mit entsprechenden Lehrmethoden vermittelt. Zudem sind Industrie, Verb\u00e4nde und Sozialpartner aus Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber eine assoziierte Partnerschaft eingebunden und sorgen f\u00fcr eine Breitenwirkung in den Unternehmen und bei den Besch\u00e4ftigten.Batterie-Kompetenz-Trio: Forschung, Bildung und InnovationIm Projektkonsortium haben sich sieben Forschungseinrichtungen, zwei Bildungstr\u00e4ger und ein Innovationscluster zusammengefunden. Sie bilden ein Batterie-Kompetenz-Trio. Das Projekt wird durch die Landesagentur f\u00fcr neue Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen und Automotive Baden-W\u00fcrttemberg, e-mobil BW, koordiniert.QualiBattBW - Forschungseinrichtungen:- Fraunhofer-Institut f\u00fcr Arbeitswirtschaft und Organisation IAO- Fraunhofer-Institut f\u00fcr Produktionstechnik und Automatisierung IPA- Hochschule Heilbronn- Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT) \u2013 KIT Batterietechnikum (IAM, wbk, ETI)- Institut f\u00fcr Photovoltaik (ipv) der Universit\u00e4t Stuttgart- Technische Hochschule Ulm (THU)- Zentrum f\u00fcr Sonnenenergie- und Wasserstoff-Forschung Baden-W\u00fcrttemberg (ZSW)QualiBattBW - Bildungstr\u00e4ger:- Bildungswerk der Baden-W\u00fcrttembergischen Wirtschaft e. V. (Biwe-Gruppe)- Technische Akademie f\u00fcr berufliche Bildung Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd e. V.QualiBattBW - Innovationscluster:- Cluster Elektromobilit\u00e4t S\u00fcd-West Beteiligung der THUDie THU wird sich im Projekt QualiBattBW auf Zellebene mit der Zellcharakterisierung besch\u00e4ftigen. Hierbei steht die Untersuchung von elektrischen Eigenschaften und chemischen Reaktionen innerhalb von Batteriezellen im Vordergrund. Die Durchf\u00fchrung einer Zellcharakterisierung kann helfen, das Verhalten der Batterie besser zu verstehen und m\u00f6gliche Verbesserungen aufzudecken.Weiterhin wird sich das Forschungsteam der THU mit der peripheren Batteriesystemtechnik auseinandersetzen. Batteriesystemtechnik bezieht sich auf die Entwicklung und Implementierung von Systemen, die Batterien miteinander verbinden und diese in gr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4ngen einsetzen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren Aspekte wie Energie-Management und Batterie-Regelungstechnik.Einen weiteren Schwerpunkt bildet das Querschnittsthema Batteriesicherheit, das sich mit den Risiken und Gefahren von Batterien besch\u00e4ftigt. Dies umfasst sowohl den Schutz der Benutzer und Umwelt als auch die Sicherheit von Produkten, die mit Batterien betrieben werden. Die Batteriesicherheit ist insbesondere auch im Zusammenhang mit Elektrofahrzeugen ein wichtiger Aspekt.Mehr zu QualiBattBW erfahren: www.emobil-sw.de/aktivitaeten/projekte/projekte-innovationsfeld-energie/qualibattbwText: Pressemitteilung der Landesagentur f\u00fcr neue Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen und Automotive Baden-W\u00fcrttemberg (e-mobil BW), erg\u00e4nzt um einen Hinweis zur THU.Foto: Projektbild QualiBattBW, e-mobil BW / touchwert", "date": "16.06.2023", "time": "07:30"}, "30": {"title_short": "66. Workshop zum Thema Mikroelektronik am 30. Juni 2023", "txt_short": "Am 30. Juni 2023 findet an der Technischen Hochschule Ulm der 66. Workshop der Multi Project Chip-Gruppe zum Thema Mikroelektronik statt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_MPC-Workshop_Ulm.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/MPC-Workshop.jpg?RenditionID=11", "title": "MPC-Workshop an der Technischen Hochschule Ulm", "txt": "\u200bAm 30. Juni 2023 (von 10:00 Uhr bis 18:00 Uhr) findet an der Technischen Hochschule Ulm am Standort Albert-Einstein-Allee der 66. Workshop der Multi Project Chip-Gruppe zum Thema Mikroelektronik statt. Der Workshop bietet Studierenden und Promovierenden die M\u00f6glichkeit ihre Ergebnisse aus Projekt- und Abschlussarbeiten \u00f6ffentlich einem Fachpublikum zu pr\u00e4sentieren. Auch externe Referenten aus Industrie und Wissenschaft werden vor Ort Fachvortr\u00e4ge halten. Programm: 10:00 Uhr Begr\u00fc\u00dfung durch den Rektor der THU Prof. Dr. Volker Reuter 10:15 Uhr Prof. Gerhard Forster (THU) - 35 Jahre MPC-Gruppe - Eine Zeitreise 11:05 Uhr Prof. Dr. Bernd Ulmann (anabrid GmbH) - Analogrechnen im 21. Jahrhundert 11:55 Uhr Jens Stapelfeldt (AMD Xilinx) - The role of Adaptable Computing for powerefficient and sustainable AI applications! - Why hardware architecture matters! 12:45 Uhr Mittagspause 13:30 Uhr Mitarbeiterbesprechung 14:00 Uhr Laborf\u00fchrung - Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik 15:00 Uhr Jannik Mehrke (AL-KO/THU) - FPGA-based Image Data Processing in the Cloud 15:30 Uhr Jan Ippich (HS Karlsruhe) - CMOS-Operationsverst\u00e4rker mit hohem Aussteuerbereich f\u00fcr den Einsatz als Ladungsverst\u00e4rker 16:00 Uhr Lennart Stark (HS D\u00fcsseldorf/Renesas Electronics Europe GmbH - On the Influence of Line Routing and EMC Noice Sources on high-speed Data Transmission and Signal Integrity 16:30 Uhr Kaffeepause 17:00 Uhr Soham Sanjay Dekhane (HS Ravensburg-Weingarten) - Evaluating encryption methods for the JTAG-debug port 17:30 Uhr Bekir Djanklich, Maximilian Wiendl, Sven-Stefan Soldado Korb, Samuel Lotfey (HS Reutlingen) - Entwurf eines digital konfigurierbaren Controller-ASICs zur sensorlosen Ansteuerung geschalteter Reluktanzmaschinen 18:00 Uhr Abschluss und Vergabe des IEEE SSCS Best Student Paper Award N\u00e4here Informationen finden Sie im Flyer. Tagungsbeitrag: 50 Euro f\u00fcr externe Teilnehmer inklusive Tagungsband und Verpflegung Kostenfreier Eintritt f\u00fcr alle MPC-Mitglieder, Studierende und ehemalige Kolleginnen und Kollegen Anmeldungen f\u00fcr den Workshop erfolgen \u00fcber Prof. Dr.-Ing. Lothar Schmidt (lothar.schmidt@thu.de) und Prof. Dr.-Ing. Anestis Terzis (anestis.terzis@thu.de) vom Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik der Fakult\u00e4t Elektrotechnik und Informationstechnik. Die Multi Project Chip-Gruppe (MPC) ist ein Zusammenschluss von insgesamt 13 Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg, die in Lehre und Forschung das Spezialgebiet Entwurf und Test Integrierter Schaltkreise (ICs) vertreten.", "date": "15.06.2023"}, "31": {"title_short": "Technikon 2023", "txt_short": "\u200bEin sensorbetriebener Blindenstock, der Nutzer*innen hilft, Gefahrensituationen besser zu erkennen oder ein Reifenwechsel-Roboter namens Guido: das waren nur einige der rund 20 Ideen, die am 11.5. beim 2. Technikon der THU entwickelt wurden.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Technikon_2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Technikon_2023.JPG?RenditionID=11", "title": "\u00dcber 60 Studierende und rund 20 Ideen", "txt": "\u200bEin sensorbetriebener Blindenstock, der Nutzer*innen hilft, Gefahrensituationen besser zu erkennen, ein Reifenwechsel-Roboter namens Guido oder die Nutzung von PV-Anlagen auf Parkpl\u00e4tzen: das waren nur einige der rund 20 Ideen, die am 11.5. beim 2. Technikon der THU entwickelt wurden.Im Vorfeld des Technikons konnten die Studierenden eine von sieben Challenges w\u00e4hlen, deren Fragestellung sie dann in kurzer Zeit bearbeiten mussten. Sichtlich Spa\u00df hatten die \u00fcber 60 Studierenden bei den Challenges: Innovationen mit generativer KI, Remote Sensing mit Solarer Energieversorgung, Entwicklung eines neuen Konzeptes f\u00fcr einen virtuellen Blindenstock, Robotik/Antriebstechnik und Fahrerassistenzsysteme, Die Startup Challenge: Finde deine Gr\u00fcndungsidee und Ideenfindung mit TRIZ.Nach erfolgreicher Pr\u00e4sentation der Ideen am Abend wurden die besten und erfolgversprechendsten Innovationen mit einem Award ausgezeichnet.Zum Abschluss eines gelungenen und produktiven Tages lie\u00dfen alle Teilnehmenden den Abend bei Musik, interessanten Gespr\u00e4chen und leckerem Essen vom Foodtruck ausklingen.Herzlichen Dank an alle Mentor*innen und Gr\u00fcndungsbotschafter*innen f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung des Technikons 2023.Text: Technische Hochschule UlmBild: Gr\u00fcndungsbotschafter*innen und Teilnehmende des Technikons 2023 (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "16.05.2023"}, "32": {"title_short": "Girls' Day 2023 an der THU", "txt_short": "Am Girls' Day gab es f\u00fcr technikbegeisterte M\u00e4dchen ab der f\u00fcnften Klasse einiges in unseren Laboren zu entdecken.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_GirlsDay.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_3128.JPG?RenditionID=11", "title": "Technik zum Anfassen und Mitmachen f\u00fcr junge Forscherinnen und T\u00fcftlerinnen", "txt": "Am Girls' Day gab es f\u00fcr technikbegeisterte M\u00e4dchen ab der f\u00fcnften Klasse einiges in unseren Laboren zu entdecken. Verschiedene Gruppen durften zu Themen wie \u201eKaries, Kaugummi und klinische Studien\u201c, \u201eMit Solarstrom richtig laut aufdrehen\u201c, \u201eElektronik unter Spannung\u201c oder \u201eLasertechnik f\u00fcr Eisk\u00f6niginnen\u201c selbst Hand anlegen und z. B. ihre eigene solarbetriebene Schreibtischlampe bauen. Die jungen Forscherinnen und T\u00fcftlerinnen bewiesen dabei echtes Technik-Talent \u2013 vielleicht d\u00fcrfen wir sie ja in ein paar Jahren als Studentinnen wieder am Campus begr\u00fc\u00dfen.Ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n geht an alle interessierten Teilnehmerinnen und an alle THU-Mitarbeiter*innen, die die Angebote organisiert und unterst\u00fctzt haben.Text: Technische Hochschule UlmBild: Technische Hochschule Ulm", "date": "28.04.2023"}, "33": {"title_short": "Technische Hochschule Ulm verleiht Ehrenmedaille an Ralph Ehmann", "txt_short": "Im Rahmen ihres Hochschultags honorierte die Technische Hochschule den vielf\u00e4ltigen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Einsatz von IWL-Vorstand Ralph Ehmann f\u00fcr die Belange der THU mit einer Ehrenmedaille.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_THU-Hochschultag.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IMG_5742_fav.JPG?RenditionID=11", "title": "THU Hochschultag mit Ehrungen, Alumni-Sessions und Vortrag \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz", "txt": "\u200bUlm, 28.04.2023 \u2013 Im Rahmen ihres Hochschultags honorierte die Technische Hochschule den vielf\u00e4ltigen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Einsatz von IWL-Vorstand Ralph Ehmann f\u00fcr die Belange der THU mit einer Ehrenmedaille. Auch Leistungen von Studierenden wurden bei dem Festakt ausgezeichnet: 7 Absolvent*innen erhielten Stifterpreise f\u00fcr herausragende Abschlussarbeiten und Studienleistungen, 17 Studierende freuten sich \u00fcber ein Deutschlandstipendium. Au\u00dferdem ging es um Themen aus der Technikforschung: Keynote-Referent Frank Schmiedchen regte zum Nachdenken \u00fcber Chancen und Risiken K\u00fcnstlicher Intelligenz an, und in den Alumni-Sessions gaben Ehemalige einen Einblick, zu welchen spannenden Aufgaben ein Studium an der THU f\u00fchren kann. Hochschulen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unsere Gesellschaft: Sie bilden die Fachkr\u00e4fte von morgen aus und forschen und beraten zu technologischen und gesellschaftlichen Entwicklungen. Welche Themen und Entwicklungen das sind und welche Perspektiven ein Technikstudium er\u00f6ffnet, das zeigte die Technische Hochschule mit dem neuen Format des Hochschultags. Den Auftakt machte ein Vortrag von Frank Schmiedchen, Vorsitzender des Arbeitsausschusses der Vereinigung Deutscher Wissenschaftler e.V. (VDW) und Leiter der dort angesiedelten Studiengruppe Technikfolgenabsch\u00e4tzung der Digitalisierung. \"Auch wenn K\u00fcnstliche Intelligenz (noch) nicht so viel leistet, wie \u00f6ffentlich der Eindruck vermittelt wird, sind Chancen und Risiken so epochal, dass wir Menschen uns schnellstm\u00f6glich \u00fcber den Kurs ihrer Weiterentwicklung einigen m\u00fcssen!\u201c, so seine zentrale Botschaft. \u201eDas betrifft vor allem die Frage, inwieweit wir digitalen Maschinen Entscheidungskompetenzen \u00fcberlassen wollen, und inwieweit wir vollautonome, analoge backup-Strukturen in allen kritischen Bereichen brauchen.\" Der Fokus auf ethische Fragen sei bewusst gew\u00e4hlt, so THU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter: \u201eWir forschen an Technologien, die unser Leben in Zukunft auf vielfache Weise pr\u00e4gen werden. Dazu geh\u00f6rt es auch, dass wir uns mit den Auswirkungen und m\u00f6glichen Risiken dieser Technologien auseinandersetzen.\u201c Ehrenmedaille f\u00fcr besonderes Engagement Der anschlie\u00dfende Festakt begann mit einer besonderen Auszeichnung: Ralph Ehmann erhielt die Ehrenmedaille der THU. Der Vorstand der Ulmer IWL AG ist seit 15 Jahren Lehrbeauftragter und zudem seit 2017 Vorsitzender des Vereins \u201eproTHU \u2013 Alumni und F\u00f6rderer der Technischen Hochschule Ulm\u201c. Der Verein organisiert Veranstaltungen zu THU-nahen Themen f\u00fcr Vereinsmitglieder, Hochschulangeh\u00f6rige und Interessierte. Au\u00dferdem f\u00f6rdert er studentische Projekte und kulturelle Aktivit\u00e4ten wie die Hochschulmusikensembles oder das studentische Rennsportteam \u201eEinstein Motorsport\u201c. Mit einem Mentoringprogramm bietet der Verein Studierenden zudem die Gelegenheit, f\u00fcr die eigene pers\u00f6nliche und akademische Entwicklung von erfahrenen Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften zu lernen. \u201eHerr Ehmann bereichert nicht nur seit vielen Jahren als Lehrbeauftragter unser Studienangebot mit seiner praktischen Erfahrung, sondern setzt sich auch als Vorsitzender des proTHU-Vorstands f\u00fcr das Hochschulleben ein,\u201c so Rektor Prof. Dr. Reuter bei der \u00dcbergabe. \u201eNeben der Vernetzung unserer Alumni organisiert er mit au\u00dfergew\u00f6hnlichen Einsatz Angebote wie das Mentoringprogramm und erm\u00f6glicht so unseren Studierenden Begegnungen, von denen diese noch lange profitieren. Dar\u00fcber hinaus ist Herr Ehmann Stifter des IWL-Preises f\u00fcr hervorragende studentische Abschlussarbeiten auf dem Gebiet der Logistik.\u201cZuletzt wurde die Ehrenmedaille 2019 vergeben: IHK-Pr\u00e4sident Dr. Jan Stefan Roell erhielt die Ehrung f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit als Vorsitzender des Hochschulrates der THU. Verleihung von Preisen und Ehrungen und Austausch mit Alumni 17 Studierende erhielten im aktuellen F\u00f6rderzeitraum ein Deutschlandstipendium. Bedingung daf\u00fcr sind neben guten Noten auch gesellschaftliches Engagement oder besondere pers\u00f6nliche Leistungen. Dank der F\u00f6rderung von neun regionalen Firmen erhalten sie zwei Semester lang ein Stipendium in H\u00f6he von 300 Euro im Monat. Mit welchen Technologien sich Studierende der THU besch\u00e4ftigen, zeigen beispielhaft die Stifterpreise. Sie werden von Stifterfirmen aus verschiedenen Branchen der Region f\u00fcr besondere Leistungen zum Beispiel bei Abschlussarbeiten vergeben, in denen Studierende praktische L\u00f6sungen f\u00fcr vielf\u00e4ltige Problemstellungen entwickeln.Mit den anschlie\u00dfenden \u201eAlumni-Sessions\u201c zeigte die Hochschule Berufsperspektiven nach dem Technikstudium. \u201eDer Fachkr\u00e4ftemangel besch\u00e4ftigt derzeit viele Branchen, sei es im Ingenieurwesen, auf dem Energiemarkt, im Gesundheitsbereich oder in der IT,\u201c betont THU-Rektor Prof. Dr. Reuter. \u201eWir m\u00fcssen junge Menschen f\u00fcr Berufe in solchen Bereichen begeistern und ganz konkret zeigen, welche spannenden Karrierechancen es hier gibt.\u201c Alle Preise und Stipendien im \u00dcberblick Stifterpreise \u200bPreis Preistr\u00e4ger\u200b \u200bStudiengang und Abschluss \u200bPreisvergabe f\u00fcr \u200bIWL-Preis \u200bSandra M\u00fcnzProf. Dr. Hariolf Betz, THU (Betreuer) \u200bB. Eng. Mechatronik \u200bHerausragende, innovative Studienleistungen an der Schnittstelle zwischen Informatik, Logistik und Wirtschaft, die einen konkreten Praxisbezug haben. Ausgezeichnet werden gleicherma\u00dfen Absolvent*innen und Betreuer*innen. Titel der Arbeit: Entwicklung eines kamerabasierten Pick-Assistenzsystems. \u200bVDE-Preis \u200bMario Regalado de Matos \u200bB.Eng. Elektrotechnik und Informationstechnik \u200b\u00dcberdurchschnittliche Forschungs- bzw. Abschlussarbeit auf dem Gebiet der Elektrotechnik und Informationstechnik,die eine in sich geschlossene Ingenieurleistungdarstellt. Titel der Arbeit: Konzeptionierung und Entwurf eines Graetzstromregelger\u00e4ts \u200bVDI-Preis \u200bNoah Huber \u200bB. Eng. Fahrzeugtechnik \u200b\u00dcberdurchschnittliche Abschlussarbeit, die einein sich geschlossene Ingenieurleistung darstellt.Theorie und Praxis sollen dabei gleicherma\u00dfenber\u00fccksichtigt werden. Titel der Arbeit: Numerische Str\u00f6mungsuntersuchung freistehender, rotierender R\u00e4der \u200bVDI-Preis \u200bAnna Schniertshauer \u200bB.Eng. Maschinenbau \u200b\u00dcberdurchschnittliche Abschlussarbeit, die einein sich geschlossene Ingenieurleistung darstellt.Theorie und Praxis sollen dabei gleicherma\u00dfenber\u00fccksichtigt werden. Titel der Arbeit: Entwicklung einer Maschine zur Messung von Transfersteifigkeiten elastischer Lagerelemente f\u00fcr Gro\u00dfmaschinen \u200bF\u00f6rderpreis der Ernst-Wilken-Stiftung \u200bRebecca Sch\u00fctze \u200bB.Sc. Wirtschaftsinformatik \u200b\u00dcberdurchschnittliche Studienleistungen an der Schnittstelle zwischen Informatik und Wirtschaft \u2013 Semesterbeste im Studiengang \u200bF\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulm \u200bSimon Fronwieser \u200bB. Eng. Wirtschaftsingenieurwesen, ZusatzqualifikationEntrepreneurship \u200bW\u00fcrdigung herausragender Leistungen in den wirtschafts- und sozialwissenschaftlichen Zusatzqualifikationen \u201eInternationale Wirtschaft und \u201eEntrepreneurship\u201c des Instituts f\u00fcr Fremdsprachen und Management (IFM) \u200bF\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulm \u200bFabian Schneider \u200bB. Eng. Maschinenbau, Zusatzqualifikation Entrepreneurship \u200bW\u00fcrdigung herausragender Leistungen in den wirtschafts- und sozialwissenschaftlichen Zusatzqualifikationen \u201eInternationale Wirtschaft und \u201eEntrepreneurship\u201c des Instituts f\u00fcr Fremdsprachen und Management (IFM) Deutschlandstipendien Die THU gratuliert den Stipendiat*innen Tamara Abt Thomas Blessing Michael Diepold Michael Gamperling Matthias Grund Felicitas Christine H\u00f6bel Franziska Koppe Theresa Lang Sabrina Lennartz Samuel Miller Julian Schneider Fabian Schneider Michelle Schwefel Savo Simeunovic Noa Steinberger Simon Veser Jule Waldb\u00fc\u00dfer \u2026 und dankt den F\u00f6rderern der Ausschreibung 2022/23: Berufsbildungswerk Philipp Jakob Wieland BSH Hausger\u00e4te GmbH Loni und Josef Gr\u00fcnbeck-Stiftung Handtmann Service GmbH & Co. KG Ingenieurstiftung Dr. Ricker Mayser GmbH & Co. KG Sparkasse Ulm Spherea GmbH Zuken E3 GmbH Bild: THU Rektor Prof. Dr. Volker Reuter \u00fcbergibt beim Festakt zum THU Hochschultag die Ehrenmedaille an Ralph Ehmann. Bildquelle: Technische Hochschule Ulm.", "date": "28.04.2023"}, "34": {"title_short": "Optimierte Orthesenversorgung mit Hilfe von K\u00fcnstlicher Intelligenz", "txt_short": "Carl-Zeiss-Stiftung w\u00e4hlt THU-Projekt OrthoKI als eines von f\u00fcnf Forschungsprojekten im F\u00f6rderprogramm CZS Transfer zum Thema \u201eSensorik\u201c aus.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_OrthoKI.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/OrthoKI.png?RenditionID=11", "title": "Carl-Zeiss-Stiftung f\u00f6rdert Projekt OrthoKI der THU", "txt": "\u200bDas Thema K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) oder auch maschinelles Lernen ist derzeit in aller Munde. Die Anwendungsbereiche von KI sind vielf\u00e4ltig: sie reichen von Spracherkennung, Bild- und Gesichtserkennung und automatisierter Entscheidungsfindung bis hin zu Robotik und autonomen Fahrzeugen. KI hat das Potenzial, eine Vielzahl von Problemen zu l\u00f6sen und die menschliche Lebensqualit\u00e4t zu verbessern.Dies sieht auch die Carl-Zeiss-Stiftung so und hat das Projekt OrthoKI als eines von f\u00fcnf Forschungsprojekten im F\u00f6rderprogramm CZS Transfer zum Thema \u201eSensorik\u201c ausgew\u00e4hlt.Das interdisziplin\u00e4re Projektteam von OrthoKI besteht aus den THU-Professor*innen Dr. Kathrin Stucke-Straub, Dr. Felix Capanni, Dr. Thomas Engleder und dem Projektleiter Dr. Michael Munz, und wird erg\u00e4nzt durch drei Doktoranden. Gemeinsam erforschen sie eine mit Methoden der K\u00fcnstlichen Intelligenz optimierte Orthesenversorgung. Die am Fu\u00df angebrachte Schiene mit integrierten Sensoren erm\u00f6glicht eine personalisierte Therapie von Patient*innen mit einer St\u00f6rung des Peroneusnervs. Diese haben keine oder wenig Kontrolle \u00fcber das Anheben, Aufsetzen und Abrollen des Fu\u00dfes, wodurch es zu einer Gangst\u00f6rung kommt.Das Gangbild wird durch Sensorik erfasst und durch ein KI-System analysiert, das wichtige Informationen \u00fcber den Behandlungsverlauf liefert und R\u00fcckkopplungen erlaubt. Risiken wie St\u00fcrze oder \u00dcberbelastungen k\u00f6nnen so reduziert und die Heilung verbessert werden.Ein Simulationsmodell in OrthoKI erlaubt es, Auswirkungen von Ver\u00e4nderungen an der Orthese vorherzusagen und so eine patientenindividuelle Optimierung der Versorgung zu erreichen.Das Projekt OrthoKI bildet hierbei eine Schnittstelle zwischen Patient*innen, Orthop\u00e4dietechniker*innen und Physiotherapeut*innen, indem es die Analyseergebnisse aus Alltagsbewegung und Behandlungsverlauf aggregiert, der allen Behandelnden zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Dadurch kann die Behandlung durch interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit verbessert werden.\u00dcber die Carl-Zeiss-StiftungDie Carl-Zeiss-Stiftung hat sich zum Ziel gesetzt, Freir\u00e4ume f\u00fcr wissenschaftliche Durchbr\u00fcche zu schaffen. Als Partner exzellenter Wissenschaft unterst\u00fctzt sie sowohl Grundlagenforschung als auch anwendungsorientierte Forschung und Lehre in den MINT-Fachbereichen (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik). 1889 von dem Physiker und Mathematiker Ernst Abbe gegr\u00fcndet, ist die Carl-Zeiss-Stiftung eine der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften privaten wissenschaftsf\u00f6rdernden Stiftungen in Deutschland. Text: THUBild: THU/Michael Munz", "date": "21.04.2023"}, "35": {"title_short": "#safetychallenge \u2013 die THU-Awareness-Kampagne zum Thema IT-Sicherheit", "txt_short": "Hochschulen sind oft Ziel von Cyberangriffen und auch im privaten Umfeld ist IT-Sicherheit ein wichtiges Thema. F\u00fcr mehr Sicherheit sorgt die #safetychallenge der Technischen Hochschule Ulm.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Safety-Challenge.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Safety-Challenge.jpg?RenditionID=11", "title": "Jetzt IT-Sicherheitsschulung machen und im Sommer mit Eis relaxen", "txt": "\u200bHochschulen sind oft Ziel von Cyberangriffen und auch im privaten Umfeld ist IT-Sicherheit ein wichtiges Thema.F\u00fcr mehr Sicherheit sorgt die #safetychallenge der THU. Alle Studierenden mit einem THU-Mail-Account k\u00f6nnen an der #safetychallenge teilnehmen und gemeinsam gewinnen. Dazu muss eine Awareness-Schulung mit 14 Kurz-Lektionen (ca. 5 bis 10 Minuten) zu Themen wie sichere Passw\u00f6rter, Erkennung von Phishing Mails, Deepfakes, etc. bis sp\u00e4testens 31. Mai 2023 erfolgreich abgeschlossen werden. Setzen dies mindestens 75% der THU-Studierenden um, spendiert die THU im Sommer Eis im Wert von 2.000 Euro. Schaffen es nur 50% die Schulung erfolgreich abzuschlie\u00dfen, gibt es nur Eis im Wert von 1.250 Euro. Bei nur 25% gibt es nur noch 500 Euro f\u00fcr Eis. Machen weniger als 25% der Studierenden mit, gehen alle leer aus.Es wird immer wieder \u00fcber die Beteiligungsquote informiert.Die #safetychallenge l\u00e4uft bis 31. Mai 2023.Alle Teilnahmeberechtigten erhielten eine E-Mail mit der genauen Anleitung und dem Link zur Awareness-Schulung.Mitmachen lohnt sich.", "date": "14.04.2023"}, "36": {"title_short": "Forscher der THU beraten WHO bei gesundheitstechnischen Fragestellungen", "txt_short": "\u200bDie THU ist seit letztem Jahr Mitglied der World Health Organisation (WHO) T\u00e9chne Gruppe.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_THU_Mitglied_WHO_T\u00e9chne_Gruppe.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/230412_WHO_Techn\u00e9-Group.jpg?RenditionID=11", "title": "THU ist Mitglied der WHO T\u00e9chne Gruppe", "txt": "\u200b\u200bDie THU ist seit letztem Jahr Mitglied der World Health Organisation (WHO) T\u00e9chne Gruppe.Das WHO T\u00e9chne-Netzwerk, bestehend aus Architekten, Ingenieuren, Designern und Fachleuten des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens verschiedener Institutionen weltweit, unterst\u00fctzt im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und arbeitet an technischen und ma\u00dfgeschneiderten L\u00f6sungen zur Gesundheitsversorgung weltweit mit dem Fokus auf Entwicklungsl\u00e4nder.Forscher der THU beraten vor allem in zwei Bereichen:Prof. Dr. Walter Commerell, Professor f\u00fcr Energietechnik, untersucht die energetische Situation von geplanten oder bestehenden Gesundheitszentren. So wurden zum Beispiel drei geplante Gesundheitszentren in Uganda von ihm energetisch analysiert.Zusammen mit Prof. Dr.-Ing. Heiko Peuscher, Professor im Bereich Medizintechnik, arbeitet die Gruppe au\u00dferdem an einer effizienteren Sauerstoffversorgung f\u00fcr medizinische Zwecke.Zudem beteiligt sich die THU im Mai an einem Workshop im Rahmen der German Global Child Health Society mit dem Thema zuverl\u00e4ssige Energieversorgung.Weitere Informationen zur WHO T\u00e9chne-Gruppe finden Sie unter https://www.who.int/groups/techne", "date": "13.04.2023"}, "37": {"title_short": "Stadtradeln Ulm", "txt_short": "Die THU wird von 01.05. bis 21.05.2023 wieder flei\u00dfig beim Stadtradeln in die Pedale treten, denn beim bundesweiten Wettbewerb \u201eStadtradeln\u201c z\u00e4hlt jeder Kilometer.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Stadtradeln2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/230412_Stadtradeln2023.jpg?RenditionID=11", "title": "Team Technische Hochschule Ulm ist mit von der Partie", "txt": "\u200bDie THU wird von 01.05. bis 21.05.2023 wieder flei\u00dfig beim Stadtradeln in die Pedale treten, denn beim bundesweiten Wettbewerb \u201eStadtradeln\u201c z\u00e4hlt jeder Kilometer. Die Aktion will das Klima-Potential des Radverkehrs zeigen und dabei Schwachstellen aufdecken. Ob THU-Studierende, -Lehrende oder \u2013Mitarbeitende \u2013 im Team \u201eTechnische Hochschule Ulm\u201c k\u00f6nnen alle THU-Angeh\u00f6rigen mitradeln.Teilnahme-AnleitungRegistrierung unter https://www.stadtradeln.de \u2013 dort kann das Team \u201eTechnische Hochschule Ulm\u201c ausgew\u00e4hlt werden.Kostenlose App herunterladen und die geradelten Strecken tracken und aufzeichnen lassen oder online die gefahrenen Kilometer eintragen.Auch Fahrten in der Freizeit k\u00f6nnen registriert werden.Weitere Infos und die Spielregeln sind unter https://www.stadtradeln.de/spielregeln zu finden.", "date": "12.04.2023"}, "38": {"title_short": "Besuch aus dem Landtag", "txt_short": "Mitglieder der GR\u00dcNEN-Fraktion des Arbeitskreises Wissenschaft, Forschung und Kunst und Michael Joukov informierten sich an der THU \u00fcber Zukunftsthemen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Besuch_aus_dem_Landtag.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Besuch_aus_dem_Landtag.jpg?RenditionID=11", "title": "Michael Joukov und Mitglieder der GR\u00dcNEN-Fraktion des Arbeitskreises Wissenschaft, Forschung und Kunst an der THU", "txt": "\u200bAm Dienstag kam an den Campus Albert-Einstein-Allee Besuch aus dem Landtag: Die Mitglieder der GR\u00dcNEN-Fraktion des Arbeitskreises Wissenschaft, Forschung und Kunst waren auf Einladung des Landtagsabgeordneten Michael Joukov zu Besuch in Ulm. Die 6 Landtagsabgeordneten mit ihren ReferentInnen schauten dabei auch an der THU vorbei und informierten sich \u00fcber Forschung und Lehre zu wichtigen Zukunftsthemen, unter anderem bei einer F\u00fchrung durch das Labor f\u00fcr Energiesystemtechnik. Au\u00dferdem ging es um Themen wie Internationalisierung und Kooperationen, eine m\u00f6gliche Zusammenf\u00fchrung der THU an einem Standort und die Frage, wie die Studierendenzahlen im MINT-Bereich gesteigert werden k\u00f6nnen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel in wichtigen Bereichen wie Energie, Ingenieurwesen oder IT zu begegnen.Text: Technische Hochschule UlmBild: Technische Hochschule Ulm, Rektor Prof. Dr. Reuter und Landtagsabgeordneter Michael Joukov", "date": "06.04.2023"}, "39": {"title_short": "Erfolgreicher Abschluss des Forschungsprojektes \u201eTeilnahme kleiner PV-Anlagen am Regelenergiemarkt\u201c", "txt_short": "Die Smart Grids Forschungsgruppe der THU, die \u00dcbertragungsnetzbetreiberin TransnetBW und die Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH haben Forschungsprojekt zum Einsatz von kleinen Photovoltaik-Anlagen zur Erbringung von Regelleistung erfolgreich beendet.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Projektabschluss_PV-Regel.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Photovoltaik-Anlage.jpeg?RenditionID=11", "title": "Projekt soll es kleinen PV-Anlagen erm\u00f6glichen, am Regelenergiemarkt teilzunehmen", "txt": "\u200bDie Smart Grids Forschungsgruppe der Technischen Hochschule Ulm, die \u00dcbertragungsnetzbetreiberin TransnetBW und die Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH (Verteilnetzbetreiber) haben ihr gemeinsames Forschungsprojekt zum Einsatz von kleinen Photovoltaik-Anlagen zur Erbringung von Regelleistung erfolgreich beendet. Ziel des gemeinsamen, durch das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg gef\u00f6rderten Verbundprojekts war es, L\u00f6sungen zu entwickeln, die es speziell kleinen Photovoltaikanlagen (PV-Anlagen) erm\u00f6glicht, am Regelenergiemarkt teilzunehmen.Mit dem zunehmenden Ausbau der erneuerbaren Energien kann es zu h\u00f6heren Schwankungen im Stromnetz kommen, denn die Vorhersage von Windgeschwindigkeit und Sonnenstrahlung ist in bestimmten Situationen schwierig. Die durch Prognosefehler entstehenden Leistungsschwankungen m\u00fcssen durch den Einsatz von Regelreserve ausgeglichen werden, damit die Systemstabilit\u00e4t nicht gef\u00e4hrdet wird. Diese Regelreserve wird aktuell von fossilen Gro\u00dfkraftwerken erbracht. PV-Anlagen werden bisher nicht eingesetzt, da unter anderem kosteng\u00fcnstige technische L\u00f6sungen zur Steuerung der meist sehr kleinen Anlagen fehlten und regulatorische H\u00fcrden bestehen. Eine Teilnahme von PV-Anlagen am Regelreservemarkt ist jedoch wichtig, um das Stromnetz auch zuk\u00fcnftig stabil betreiben zu k\u00f6nnen.Im Projekt unter Leitung von THU-Professor Dr. Dietmar Graeber konnte gezeigt werden, dass kleine PV-Anlagen ein sehr hohes Potenzial zur Bereitstellung negativer sowie in gewissem Umfang auch von positiver Regelreserve besitzen. PV-Anlagenbetreiber k\u00f6nnen durch Bereitstellung von Regelreserve zudem Zusatzerl\u00f6se generieren.Als technische L\u00f6sung f\u00fcr eine kosteng\u00fcnstige Steuerung kleiner PV-Anlagen wurde im Projekt untersucht, wie Protokolle aus dem Bereich Internet of Things (IoT) \u00fcber die Smart-Meter-Infrastruktur einsetzbar sind. Zusammen mit den Partnern Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze und TransnetBW konnte in Labor- und Feldtests nachgewiesen werden, dass damit die Smart-Meter-Infrastruktur hinsichtlich Latenz und Bandbreite f\u00fcr die Steuerung von PV-Anlagen zur Erbringung von Sekund\u00e4rregelreserve geeignet ist.Im Feldtest wurden dazu mehrere PV-Anlagen mit Leistungen zwischen 10 bis 55 kWp technisch unter anderem mit einem CLS-Gateway (Controllable Local System) und einem Smart-Meter-Gateway aufger\u00fcstet. Durch Aggregation dieser Einzelanlagen wurde \u00fcber einen simulierten Regelreservepool der Regelreserveabruf getestet und somit nachgewiesen, dass die Steuerung \u00fcber die Smart-Meter-Infrastruktur und ein CLS-Gateway in der Praxis die Anforderungen zur Erbringung von Sekund\u00e4rregelreserve erf\u00fcllt. Somit k\u00f6nnen durch die Smart-Meter-Infrastruktur kosteng\u00fcnstig und massentauglich PV-Anlagen f\u00fcr den Regelreservemarkt gesteuert werden.In einem Folgenprojekt sollen mit einem erweiterten Projektkonsortium die letzten H\u00fcrden f\u00fcr eine Teilnahme von kleinen PV-Anlagen am Regelreservemarkt wie z.B. die bisher noch nicht definierte Nachweiserbringung f\u00fcr Regelreserveeins\u00e4tze beseitigt werden.Bildquelle: THU/Manuela McCulloch", "date": "27.03.2023", "time": "11:00"}, "40": {"title_short": "Erfolgreiche Absolvierende der Zusatzqualifikation Hydraulik", "txt_short": "Am 2. M\u00e4rz 2023 wurden an der THU wieder Zertifikate an die erfolgreichen Absolvent*innen der Hydraulik-Zusatzqualifikation \u00fcberreicht.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Hydraulik-Zusatzqualifikation.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/2023_AbsolventInnen.jpg?RenditionID=11", "title": "Zwei Preise f\u00fcr den Notendurchschnitt 1,0", "txt": "\u200bAm 2. M\u00e4rz 2023 wurden an der THU wieder Zertifikate an die erfolgreichen Absolvent*innen der Hydraulik-Zusatzqualifikation \u00fcberreicht. Der diesj\u00e4hrige Hydraulikpreis wurde gleich zweimal vergeben: Christoph K\u00f6hler und Daniel Lang erhielten ihn f\u00fcr ihren exzellenten Notendurchschnitt von 1,0 \u00fcber alle f\u00fcnf Module.Ohne Hydraulik w\u00e4ren viele Techniken und Produkte heute kaum denkbar. Man findet sie \u00fcberall dort, wo viel Masse auf einfache Art und Weise bewegt werden soll: im Maschinenbau und in Bau- und Landmaschinen, in Aufz\u00fcgen oder in der Servolenkung unseres Autos.Die Hydraulikzertifikate k\u00f6nnen von Studierenden der THU als Zusatzqualifikation im Rahmen der Ingenieursausbildung oder auch innerhalb einer Weiterbildung von Teilnehmenden aus der Industrie erworben werden.Neben den beiden Preistr\u00e4gern sind auf dem Bild die Absolvent*innen der Hydraulikzusatzqualifikation mit Rektor Prof. Volker Reuter, dem Vorsitzenden des Kompetenzzentrums Hydraulik der THU Gerhard Gaule sowie den Professoren Max Sommer, Mathias Niebergall und Prof. Dr. von Schwerin zu sehen.Weitere Infos zur Hydraulikausbildung an der THU finden Sie unter www.thu.de/Hydraulik.Text: Technische Hochschule UlmBild: Absolvent*innen der Hydraulikzusatzqualifikation mit Rektor Prof. Volker Reuter, dem Vorsitzenden des Kompetenzzentrums Hydraulik der THU Gerhard Gaule sowie den Professoren Max Sommer, Mathias Niebergall und Prof. Dr. von Schwerin (Technische Hochschule Ulm)", "date": "22.03.2023"}, "41": {"title_short": "Rektorwahl an der Technischen Hochschule Ulm: Prof. Dr. Volker Reuter im Amt best\u00e4tigt", "txt_short": "Am 20. M\u00e4rz 2023 w\u00e4hlten Senat und Hochschulrat der THU Prof. Dr. Volker Reuter f\u00fcr eine zweite Amtszeit zum Rektor. Die neue Amtszeit beginnt am 01. September 2023. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Rektorwahl-2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/20230320_Rektorwahl%20Technische%20Hochschule%20Ulm_DSC00608.jpg?RenditionID=11", "title": "Bei der hochschul\u00f6ffentlichen Wahl stimmten Hochschulrat und Senat im ersten Wahlgang f\u00fcr den Amtsinhaber", "txt": "\u200bAm 20. M\u00e4rz 2023 w\u00e4hlten Senat und Hochschulrat der THU Prof. Dr. Volker Reuter f\u00fcr eine zweite Amtszeit zum Rektor. Der Mathematikprofessor leitet seit 2015 die Hochschule und konnte sich gleich im ersten Wahlgang gegen zwei externe Mitbewerber durchsetzen. Die Wahl wurde bereits vom Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg (MWK) best\u00e4tigt. Die neue Amtszeit beginnt am 01. September 2023.Der im Amt best\u00e4tigte Rektor nahm die Wahl direkt an: \u201eIn meiner ersten Amtszeit konnte ich gemeinsam mit vielen engagierten Mitstreiterinnen und Mitstreitern wichtige Entwicklungen f\u00fcr die Hochschule erm\u00f6glichen, zum Beispiel die Umbenennung in Technische Hochschule, den Neubau an der Albert-Einstein-Allee, eine immense Steigerung der Drittmitteleinnahmen und zuletzt das Promotionsrecht an den Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg. Es freut mich sehr, dass Senat und Hochschulrat mir weiterhin die F\u00fchrung der Hochschule anvertrauen.\u201cAuch f\u00fcr die Zukunft hat er sich viel vorgenommen: \u201eIn einer Neuauflage des Strategieprozesses werden wir unter Einbeziehung der gesamten Hochschule die Leitlinien festlegen, nach denen wir uns dann mit der Weiterentwicklung des Studiengangportfolios, der angewandten Forschung und des Transfers aus der Hochschule in die Region sowie des Weiterbildungsangebotes befassen werden.\u201cZur Person:Prof. Dr. Volker Reuter ist seit 2015 Rektor der THU und seit 2019 im Vorstand der Rektorenkonferenz der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg, seit 2021 als Vorsitzender des Vorstands. Seit 2022 ist er au\u00dferdem Vorsitzender des Vorstands des neu gegr\u00fcndeten Promotionsverbands der HAW in BW. Von 1998 bis 2015 war er an der THU als Professor f\u00fcr Mathematik und Statistik t\u00e4tig. Seine Lehr- und Forschungsschwerpunkte lagen in den Bereichen der angewandten Statistik, Versuchsplanung und der Biometrie. Vor dem Rektoramt war er zudem als Dekan f\u00fcr das Management der Fakult\u00e4t Mathematik, Natur- und Wirtschaftswissenschaften verantwortlich.Vor seiner Zeit an der Technischen Hochschule Ulm besch\u00e4ftigte sich Prof. Dr. Reuter bei Akzo Nobel Central Research von 1992 bis 1998 mit der Planung und Auswertung von Versuchsserien f\u00fcr die Prozessentwicklung sowie von klinischen Studien f\u00fcr medizinische Ger\u00e4te, z.B. Dialysemembranen. Er arbeitete in verschiedenen Fach- und F\u00fchrungspositionen, beispielsweise der Projektleitung in Forschung und Qualit\u00e4tsmanagement, und kooperierte dabei eng mit den verschiedenen Produktionsstandorten des internationalen Chemie-Konzerns.Zur Wahl:Nach Ausschreibung der Rektorenstelle wird eine Findungskommission gebildet, die aus dem Hochschulratsvorsitzenden, drei weiteren Hochschulratsmitgliedern und vier Senatsmitgliedern besteht. Ein Vertreter des Ministeriums und die Gleichstellungsbeauftragte sind als beratendes Mitglied Teil der Kommission. Diese w\u00e4hlt bis zu drei Kandidaten vorab aus, die sich dann den beiden Gremien vorstellen.Anschlie\u00dfend stimmen Senat und Hochschulrat in einer hochschul\u00f6ffentlichen Sitzung ab. Wenn ein eindeutiges Wahlergebnis mit der erforderlichen Mehrheit in jedem der beiden Gremien vorliegt, muss noch das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst (MWK) Baden-W\u00fcrttemberg die Wahl best\u00e4tigen.Bildunterschrift: Rektor Prof. Dr. Reuter (links) und Hochschulratsvorsitzender Dipl.-Ing. (FH) Harald Molle (rechts) am Wahlabend in der Aula der THU.Bildquelle: Technische Hochschule Ulm", "date": "21.03.2023", "time": "11:00"}, "42": {"title_short": "Der THU-Gesundheitstag 2023", "txt_short": "Mentale und k\u00f6rperliche Gesundheit: Auch im Arbeitsleben sollte man auf sie achten. Der diesj\u00e4hrige THU-Gesundheitstag stand deshalb unter dem Motto \u201eRuhe im Kopf\u201c.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_THU-Gesundheitstag_2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU-Gesundheitstag_2023.jpg?RenditionID=11", "title": "\"Ruhe im Kopf\"", "txt": "\u200bMentale und k\u00f6rperliche Gesundheit: Auch im Arbeitsleben sollte man auf sie achten. Der diesj\u00e4hrige THU-Gesundheitstag stand deshalb unter dem Motto \u201eRuhe im Kopf\u201c. Die Mitarbeitenden konnten Vortr\u00e4ge und Coachings zu Themen wie \u201egesunder Schlaf\u201c, \u201epositive Psychologie\u201c oder \u201eAchtsamkeit\u201c besuchen. Ern\u00e4hrungsberatungen und ein gesundes Fr\u00fchst\u00fccksbuffet lieferten Impulse zur gesunden Ern\u00e4hrung, und eine Duft- und F\u00fchlstra\u00dfe regte Gehirn und Sinne zum R\u00e4tseln an.Einen gro\u00dfen Dank an unsere THU-Azubis, die den Tag organisiert haben.Text: Technische Hochschule UlmBild: Gesundes Fr\u00fchst\u00fccksbuffet mit Fr\u00fcchten, K\u00e4se und Gem\u00fcse (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "10.03.2023"}, "43": {"title_short": "Jugend forscht 2023", "txt_short": "Julius Steiner hei\u00dft der diesj\u00e4hrige Gewinner des THU-Jugend forscht-Preises. Diesen erh\u00e4lt er f\u00fcr sein Projekt \"reTWA\" (RealTime Writing Analysis), einem Stift, der Buchstaben erkennt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Jugend_forscht_2023.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Jugend_forscht_2023.jpg?RenditionID=11", "title": "Preis f\u00fcr einen intelligenten Stift", "txt": "\u200bJulius Steiner hei\u00dft der 15-j\u00e4hrige Gewinner des THU-Jugend forscht-Preises 2023. Der Sch\u00fcler des Humboldt-Gymnasiums erh\u00e4lt diesen Preis f\u00fcr sein Projekt \"reTWA\" (RealTime Writing Analysis), einem Stift, der mittels integrierter Beschleunigungssensoren handschriftlich geschriebene Buchstaben anhand der Zeichenstrich-Charakteristika erkennt. Mithilfe eines eingebauten Mikroprozessors wandelt der Stift diese Charakteristika in Computertext um, der dann per WLAN an einen Rechner zur weiteren Verarbeitung und Speicherung \u00fcbermittelt wird. Eine erste Patentanmeldung ist bereits erfolgt. Zusammen mit dem Preistr\u00e4ger wird die THU das Projekt weiterf\u00fchren.", "date": "10.03.2023"}, "44": {"title_short": "proTHU-Mentoring-Auftakt", "txt_short": "Bei der Auftaktveranstaltung des Mentoringprogramms der proTHU konnten sich Mentor*innen und Mentees kennenlernen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Mentoring-Programm.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/proTHU-Mentoring-Programm2023_Auftaktveranstaltung.jpg?RenditionID=11", "title": "Das Kennenlernen von Metor*innen und Mentees bei der Auftaktveranstaltung", "txt": "\u200bIt\u2019s a match! 15 Mentor*innen und 15 Mentees haben in der aktuellen Runde des proTHU-Mentorings zusammengefunden, um sich ein Semester lang intensiv auszutauschen. Studierende ab dem 3. Semester haben durch das Programm die M\u00f6glichkeit, von erfahrenen F\u00fchrungskr\u00e4ften aus der Region zu lernen und wertvolle Ratschl\u00e4ge und Impulse f\u00fcr ihre weitere pers\u00f6nliche und berufliche Entwicklung mitzunehmen.Bei der Auftaktveranstaltung in den R\u00e4umen der Volksbank Ulm-Biberach gab es neben der Gelegenheit zum Kennenlernen Impulsvortr\u00e4ge \u00fcber die Arbeit in einem mittelst\u00e4ndischen Unternehmen wie ZwickRoell und \u00fcber die Vorteile von Betrieblichem Gesundheitsmanagement f\u00fcr Unternehmen.Das Mentoringprogramm l\u00e4uft immer \u00fcber ein Jahr, Bewerbungsschluss f\u00fcr die n\u00e4chste Runde ist im November 2023. Mehr Infos unter www.prothu.de.Text: Technische Hochschule UlmBild: Gruppenbild der proTHU-Mentoringprogramm-Auftaktveranstaltung (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "07.03.2023"}, "45": {"title_short": "Der gr\u00f6\u00dfte Batteriespeicher Ulms am Campus AEA der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Der gr\u00f6\u00dfte Batteriespeicher Ulms wurde am 14. Februar am Campus Albert-Einstein-Allee der Technischen Hochschule Ulm auf sein Fundament gesetzt. Zum Einsatz kam dabei ein 130-Tonnen-Schwerlastkran.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Energiepark_Batteriespeicher.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Energiepark_Batteriespeicher.jpg?RenditionID=11", "title": "130-Tonnen-Schwerlastkran hob den Batteriespeicher auf sein Fundament", "txt": "\u200bDer gr\u00f6\u00dfte Batteriespeicher Ulms wurde am 14. Februar am Campus Albert-Einstein-Allee der Technischen Hochschule Ulm auf sein Fundament gesetzt. Zum Einsatz kam dabei ein 130-Tonnen-Schwerlastkran, der den Batteriespeicher im Container an die richtige Stelle setzte.Es ist der bislang gr\u00f6\u00dfte Batteriespeicher, der in Ulm im Einsatz ist: Mit seinen 388kWh Speicherkapazit\u00e4t k\u00f6nnten ein Einfamilienhaus mit 4 Personen gut einen Monat versorgt oder 10 E-Fahrzeuge geladen werden. Er wiegt 16,8 Tonnen und ist in einem 6 Meter langen Container untergebracht. Schon Mitte Februar soll er in Betrieb genommen werden.Zum Einsatz kommt der Speicher in verschiedenen Projekten des neu entstehenden Energieparks. Erneuerbare Energie der Solarstromanlage der THU wird in der Batterie zwischengespeichert und kann am Abend und in der Nacht, wenn keine Sonne scheint, abgerufen werden. Au\u00dferdem steuert der Speicher zu Zeiten mit besonders hohem Verbrauch im E-Ladepark Energie bei. Im nachfolgenden Forschungsprojekt HydrogREenBoost wird der Speicher auch in Kombination mit einer wasserstoffbetriebenen Gasturbine genutzt. Batteriespeicher und Ladeinfrastruktur wurden finanziert durch die \u201eF\u00f6rderung von Pilotprojekten zur intelligenten Netzanbindung von Parkh\u00e4usern und Tiefgaragen - INPUT 2.0\u201c im Projekt E-Flex-Campus THU.Seit Ende 2022 entsteht der Energiepark am Campus Albert-Einstein-Allee in der Wissenschaftsstadt. Die Technische Hochschule Ulm erforscht darin das Zusammenspiel verschiedener nachhaltiger Energiesysteme \u2013 die Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Energiewende gelingt. Der Energiepark kn\u00fcpft damit an Forschungsschwerpunkte der Hochschule im Bereich Energie an. Neben dem Batteriespeicher enth\u00e4lt er unter anderem Photovoltaik-Carports mit 24 Ladepunkten und ein Wasserstofflabor mit Elektrolyse, Brennstoffzelle und H2-Gasturbine. Bis Anfang 2024 soll der Park sukzessive in Betrieb gehen.Text: Technische Hochschule UlmBild: Der Batteriespeicher wird vom Kran in sein Fundament gesetzt", "date": "14.02.2023"}, "46": {"title_short": "Promotion in der Forschungsgruppe Servicerobotik der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Wie kann ein Serviceroboter Aufgaben nicht nur ausf\u00fchren, sondern das auch auf geeignete Weise tun? Mit dieser Frage hat sich Doktorand Timo Blender in seiner Dissertation besch\u00e4ftigt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Pro.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Promotion_Servicerobotik.jpg?RenditionID=11", "title": "Baukasten-Software f\u00fcr besser arbeitende Roboter", "txt": "\u200bWie kann ein Serviceroboter Aufgaben nicht nur ausf\u00fchren, sondern das auch auf geeignete Weise tun? Mit dieser Frage hat sich Doktorand Timo Blender in seiner Dissertation besch\u00e4ftigt, die er am 1. Februar 2023 an der Fakult\u00e4t Ingenieurwissenschaften, Informatik und Psychologie der Universit\u00e4t Ulm verteidigt hat. Die Gutachter waren Prof. Dr. Christian Schlegel von der THU und Prof. Dr. Karsten Berns von der Rheinland-Pf\u00e4lzischen Technischen Universit\u00e4t Kaiserslautern-Landau.Servicerobotik-L\u00f6sungen nach dem Baukastenprinzip erm\u00f6glichen es, verschiedene Softwaresysteme f\u00fcr Dienstleistungsroboter wie Legosteine zusammenzusetzen, was die Kosten f\u00fcr solche Systeme senkt und somit eine breitere Anwendung von Servicerobotik erm\u00f6glicht. Bisher war das Ziel bei der Realisierung eines solchen Serviceroboters aus zusammensetzbaren Bausteinen, dass \u00fcberhaupt eine bestimmte Funktionalit\u00e4t zustande kommt (\u201ewas kann der Roboter?\u201c). Durch Timo Blenders Forschungsbeitr\u00e4ge kann nun bei der Zusammenstellung der Bausteine und bei deren Konfiguration auch ber\u00fccksichtigt werden, dass die L\u00f6sung ad\u00e4quat ist (\u201ewie gut und wie geeignet kann der Roboter das?\u201c). Dies ist besonders wichtig f\u00fcr die wirtschaftliche Realisierbarkeit von kundenspezifischen und anpassbaren Servicerobotik-L\u00f6sungen nach dem Baukastenprinzip mittels eines Robotik-\u00d6kosystems.Timo Blender ist wissenschaftlicher Mitarbeiter in der Forschungsgruppe Servicerobotik von Prof. Dr. Schlegel in der Informatik der Technischen Hochschule Ulm und hat die Forschungsgruppe durch seine Beitr\u00e4ge in verschiedenen Forschungsprojekten ma\u00dfgeblich mitgestaltet. Seine Dissertation mit dem Titel \u201eVariability Management in a Robotics Software Ecosystem Based on Dependency Variability Graphs for Modeling, Composing and Resolving Multi-Dimensional Variability Spaces\u201d hat er im Rahmen des kooperativen Promotionskollegs \u201eCognitive Computing in Socio-Technical Systems\u201c der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm im Rahmen eines 3-j\u00e4hriges Stipendiums begonnen und dann parallel zur T\u00e4tigkeit in Drittmittel-Forschungsprojekten abgeschlossen.Hintergrund: Forschungsgruppe ServicerobotikServiceroboter erbringen f\u00fcr oder zusammen mit dem Menschen Dienstleistungen in industriellen und gewerblichen Anwendungsfeldern ebenso wie im privaten Umfeld. Immer st\u00e4rker in den Fokus r\u00fcckt die Verkn\u00fcpfung von Servicerobotertechnologie mit Anwendungsfeldern wie Intralogistik, Landwirtschaft oder industrielle Produktion.Die Forschungsgruppe Servicerobotik fokussiert sich auf Methoden, Algorithmen und modellgetriebene Softwarewerkzeuge zur flexiblen und arbeitsteiligen Realisierung alltagstauglicher Servicerobotik-Systeme.Weitere Informationen:www.servicerobotik-ulm.deText: Technische Hochschule UlmBild: V.l.n.r. Prof. Dr. Christian Schlegel, Doktorand Timo Blender, Prof. Dr. Karsten Berns", "date": "13.02.2023"}, "47": {"title_short": "30 Generatoren f\u00fcr humanit\u00e4re Projekte in der Ukraine", "txt_short": "30 Generatoren f\u00fcr humanit\u00e4re Projekte in der Ukraine durch Spenden im Wert von 20.000\u20ac von Unternehmen und Einzelpersonen", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Generatoren_fuer_Ukraine.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Generatoren-\u00dcbergabe.jpg?RenditionID=11", "title": "proTHU beteiligt sich an Spende", "txt": "30 Generatoren f\u00fcr humanit\u00e4re Projekte in der Ukraine: Erm\u00f6glicht haben das Spenden im Wert von 20.000\u20ac von Unternehmen und Einzelpersonen, die nach einem Aufruf des Fl\u00fcchtlingsrats f\u00fcr eine Initiative Ulmer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Unterst\u00fctzung Gefl\u00fcchteter zusammengekommen sind. Die Ulmer Initiative \u00fcbernimmt auch den Transport der Generatoren in die Ukraine, wo sie an verschiedene Abnehmer, u.a. ein Waisenhaus, verteilt werden. Unser F\u00f6rderverein proTHU leitete den Aufruf an seine Mitglieder weiter, wodurch auch das Mitgliedsunternehmen ZwickRoell auf die Initiative aufmerksam wurde und 7.400\u20ac zur Spendensumme beitrug. ZwickRoell-Vorstandsvorsitzender Klaus Cierocki und proTHU-Vorsitzender Ralph Ehmann \u00fcbergaben den symbolischen Spendenscheck an Hilde Mattheis und R\u00fcdiger Brandt, beide Vorstandsmitglieder im Fl\u00fcchtlingsrat Ulm. Eugen Fetsch von der Ulmer Initiative wird die Generatoren pers\u00f6nlich in die Ukraine fahren. Bis dahin werden sie auf dem THU-Gel\u00e4nde sicher und trocken gelagert. Eine tolle Aktion, zu der viele Organisator*innen und Spender*innen beigetragen haben.Bild: v.l.n.r. Hilde Mattheis (Vorstandsmitglied Fl\u00fcchtlingsrat Ulm), Klaus Cierocki (Vorstandsvorsitzender ZwickRoell), R\u00fcdiger Brandt (Vorstandsmitglied Fl\u00fcchtlingsrat Ulm, Ralph Ehmann (Vorsitzender proTHU)Text: Technische Hochschule Ulm, ZwickRoell GmbH & Co. KG", "date": "20.01.2023"}, "48": {"title_short": "Nicht vergessen!", "txt_short": "Von 10.01. \u2013 27.01.2023 l\u00e4uft die R\u00fcckmeldefrist f\u00fcr das Sommersemester 2023 f\u00fcr alle Studierenden der Technischen Hochschule Ulm.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_R\u00fcckmeldung_SoSe23.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/R\u00fcckmeldung_SoSe23.jpeg?RenditionID=11", "title": "Jetzt von 10.01. \u2013 27.01.2023 online zur\u00fcckmelden", "txt": "\u200bVon 10.01. \u2013 27.01.2023 l\u00e4uft die R\u00fcckmeldefrist f\u00fcr das Sommersemester 2023 f\u00fcr alle Studierenden der Technischen Hochschule Ulm. Wer sein Studium im n\u00e4chsten Semester fortsetzen m\u00f6chte, der muss sich jetzt \u00fcber unser Studienportal SELMA r\u00fcckmelden.Aus Sicherheitsgr\u00fcnden ist das Studienportal nur \u00fcber das Hochschulnetz erreichbar. Falls Sie von au\u00dferhalb des Hochschulnetzes zugreifen m\u00f6chten, m\u00fcssen Sie zun\u00e4chst eine VPN-Verbindung aufbauen.Alle Details finden Sie in der E-Mail, die Sie dazu erhalten haben.Jetzt r\u00fcckmelden \u00fcber das SELMA-Studienportal.", "date": "11.01.2023"}, "49": {"title_short": "RADar macht SAFE als eines von drei besonders gelungenen Projekten im Hochschulwettbewerb ausgezeichnet", "txt_short": "Das Projekt RADar macht SAFE \u00fcberzeugte im Hochschulwettbewerb im Wissenschaftsjahr 2022 die Jury besonders. Als eines von drei Vorzeigeprojekten wurde es am 8. Dezember 2022 ausgezeichnet.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_RADar_macht_SAFE_Auszeichnung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Radar_macht_Safe_Teamfoto_Auftakt.JPG?RenditionID=11", "title": "Projekt \u00fcberzeugte mit b\u00fcrgernaher Forschung", "txt": "\u200bDas Projekt RADar macht SAFE \u00fcberzeugte im Hochschulwettbewerb im Wissenschaftsjahr 2022 \u2013 Nachgefragt! von Wissenschaft im Dialog die Jury besonders. Als eines von drei Vorzeigeprojekten, die mit ihrer Umsetzung eines b\u00fcrgernahen Projektes hervorstachen, wurde es am 8. Dezember 2022 ausgezeichnet.Anfang des Jahres konnte sich das Projekt \u201eRADar macht SAFE \u2013 Radar macht Sicheren Abstand f\u00fcrs Fahrrad Erlebbar\u201c als eines von 15 Projekten unter 270 Einreichungen im Hochschulwettbewerb zum Wissenschaftsjahr 2022 \u2013 Nachgefragt! durchsetzen. Das Team, bestehend aus Vertreterinnen und Vertretern der Technischen Hochschule Ulm, dem Zentrum f\u00fcr Allgemeine Wissenschaftliche Weiterbildung (ZAWiW) der Universit\u00e4t Ulm, der Ulmer 3-Generationen-Uni (u3gu) und des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Club e. V. (ADFC), erhielt \u00fcber die vergangenen Monate 10.000 Euro f\u00fcr die Umsetzung seiner Ideen. Zum Ende des Wissenschaftsjahres sind alle Gewinnerprojekte ausgewertet worden. Hierbei standen vor allem die Teams im Fokus, die es geschafft haben, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern besonders gut ihre Forschung zu vermitteln und diese in den Forschungsprozess einzubinden. Als eines von drei Teams beeindruckte das Projekt RADar macht SAFE das Gremium von Wissenschaft im Dialog besonders.Das Citizen Science-Projekt zielt darauf ab, das Fahrradfahren in Ulm sicherer zu machen. Hierf\u00fcr lud das Team interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Informationsveranstaltungen und Workshops ein. Bei der Umsetzung konnten dann die Interessierten direkt selbst Hand anlegen. So wurden in mehreren L\u00f6t-Workshops Sensoren selbst gel\u00f6tet und gebaut. Die selbstgebauten Sensoren wurden dann am Fahrrad befestigt und erhoben beim Fahren Daten, wie den Abstand und die Geschwindigkeit der vorbeifahrenden Fahrzeuge. Mehr als 4.000 Kilometer wurden von den Co-Forschenden erfahren. Somit konnten genauere Informationen zu \u00dcberholvorg\u00e4ngen in der Ulmer Stadt gesammelt und gef\u00e4hrliche (\u00dcberhol-)Stellen identifiziert und sichtbar gemacht werden.Wir gratulieren dem Team von RADar macht SAFE zu ihrem eindrucksvollen und b\u00fcrgernahen Projekt.Bild: THU/ZAWiWText: THU", "date": "20.12.2022", "time": "09:00"}, "50": {"title_short": "2022 an der THU", "txt_short": "Wir blicken zur\u00fcck auf ein ereignisreiches Jahr. Ein paar Highlights haben wir in einem Video f\u00fcr Sie zusammengestellt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_2022_an_der_THU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/2022_an_der_THU.png?RenditionID=11", "title": "Weihnachtlicher Jahresr\u00fcckblick", "txt": "\u200bWir blicken zur\u00fcck auf ein ereignisreiches Jahr. Ein paar Highlights haben wir hier f\u00fcr Sie zusammengestellt.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "19.12.2022"}, "51": {"title_short": "DASU als Leuchtturmprojekt ausgezeichnet", "txt_short": "Das DASU macht Unternehmen in der Region fit f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft. Nun wurde das Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm als \u201eLeuchtturmprojekt\u201c ausgezeichnet und erh\u00e4lt 4,9 Mio. Euro von der EU und dem Land.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/DASU%20Transferzentrum%20Leuchtturmprojekt.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Scheck\u00fcbergabe_Stuttgart_Wirtschaftsministerium%20BW.jpg?RenditionID=11", "title": "4,9 Mio. Euro f\u00fcr Ulmer Transferzentrum zur Digitalisierung", "txt": "\u200bDas DASU macht Unternehmen in der Region fit f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft, insbesondere f\u00fcr den KI-basierten Umgang mit Big Data. Nun wurde das Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm als \u201eLeuchtturmprojekt\u201c ausgezeichnet und erh\u00e4lt daf\u00fcr Zusch\u00fcsse von der EU und dem Land Baden-W\u00fcrttemberg in Millionenh\u00f6he. Der Auftrag: Wissenschaft und Wirtschaft besser zu vernetzen, um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schwabenbund-Region zu st\u00e4rken.Mittelst\u00e4ndische Industriebetriebe in der Region geraten mehr und mehr unter Anpassungsdruck, und zwar durch internationale Wettbewerber mit hoher IT-Kompetenz. Doch wie kann gerade auch den hiesigen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen (KMU) die digitale Transformation gelingen? Wissenschaftlichen Beistand leistet hier das DASU - Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm. Gegr\u00fcndet wurde diese gemeinn\u00fctzige Stiftung 2021 von der Universit\u00e4t Ulm, der Technischen Hochschule Ulm (THU), der Industrie- und Handelskammer (IHK) Ulm und der Stadt Ulm. Jetzt wurde das Transferzentrum als Leuchtturmprojekt im Rahmen des Regionalen Entwicklungskonzepts des Schwabenbundes ausgezeichnet und mit F\u00f6rdergeldern in Millionenh\u00f6he ausgestattet. Geld daf\u00fcr kommt sowohl von der EU als auch vom Land Baden-W\u00fcrttemberg.Bekannt gemacht wurde der F\u00f6rdererfolg am Donnerstag, 15. Dezember, im Stuttgarter Landtag mit der offiziellen \u00dcbergabe des F\u00f6rderbescheids durch Wirtschaftsministerin Dr. Nicole Hoffmeister-Kraut. Eingebettet ist das Leuchtturmprojekt im sogenannten RegioWIN2030 Wettbewerb des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE). Das Programm dient der St\u00e4rkung der regionalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch Innovation und Nachhaltigkeit. Die F\u00f6rdersumme liegt insgesamt bei rund 4,9 Mio. Euro, davon kommen 3,9 Mio. Euro aus dem EFRE und 980 000 Euro aus dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus des Landes Baden-W\u00fcrttemberg.\u201eWir freuen uns sehr \u00fcber diesen Antragserfolg. Damit wird es uns in Zukunft noch besser m\u00f6glich sein, Firmen aus der Region fit zu machen f\u00fcr die digitale Transformation und die disruptiven Herausforderungen unserer Zeit\u201c, so Professor Manfred Reichert von der Universit\u00e4t Ulm. Der Leiter des Instituts f\u00fcr Datenbanken und Informationssysteme ist Vorsitzender des DASU-Vorstands.\u201eDas Transferzentrum fu\u00dft auf der engen Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft und Wissenschaft. Es bietet Forschungs- und Transferkooperationen f\u00fcr Unternehmen, datenwissenschaftliche Beratungen, aber auch Infoveranstaltungen und Workshops rund um die Themen Data Analytics und Data Science\u201c, erkl\u00e4rt Professor Reinhold von Schwerin. Der Experte f\u00fcr Data Science und Maschinelles Lernen vertritt die Technische Hochschule Ulm im DASU-Vorstand. Ein \u201eDigital Lab\u201c soll zudem dabei helfen, innovative KI-L\u00f6sungen und -Prototypen visuell darzustellen und erfahrbar zu machen. \u201eMit dem DASU haben wir eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Unternehmen bei datenwissenschaftlichen und -analytischen Fragestellungen geschaffen. Mit der RegioWIN-F\u00f6rderung wird das DASU nun noch einmal wesentlich gr\u00f6\u00dfer gedacht und st\u00e4rker auf KMU ausgerichtet\u201c, sagt Petra Engstler-Karrasch, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der IHK Ulm.Das \u00fcbergeordnete Ziel des DASU - Transferzentrums f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm besteht darin, den Wissenstransfer nachhaltig zu optimieren, um die Zukunftsf\u00e4higkeit der Region langfristig zu sichern. Damit keine Datensch\u00e4tze mehr verloren gehen und die regionale Wirtschaft international wettbewerbsf\u00e4hig bleibt. Als Leuchtturm f\u00fcr datenbasierte Digitalisierung zeigt das DASU hier den Weg. \u201eF\u00fcr die Unterst\u00fctzung der EU und des Landes Baden-W\u00fcrttemberg bedanken wir uns ausdr\u00fccklich. Wir werten die F\u00f6rderung zugleich als ein weiteres Zeichen daf\u00fcr, dass wir in Ulm und der Region auf dem richtigen Weg sind, die Zukunft erfolgreich zu gestalten\u201c, bekr\u00e4ftigt Ulms Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch.\u00dcber das DASUDas Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm (DASU) wurde 2021 von der Universit\u00e4t Ulm, der Technischen Hochschule Ulm (THU), der Industrie- und Handelskammer (IHK) Ulm und der Stadt Ulm als gemeinn\u00fctzige Stiftung gegr\u00fcndet. Die Mission: den Wissenstransfer zwischen Wissenschaft und den Unternehmen der gesamten Region zu st\u00e4rken sowie Ressourcen zu b\u00fcndeln und neu zu nutzen.Das DASU arbeitet multidisziplin\u00e4r. Vertreten sind als Disziplinen die Informatik, die Mathematik/Statistik, die Medizin und die Wirtschafts- und Ingenieurwissenschaften; hinzu kommen die Fachgebiete Human Factors, Mensch-Technik-Interaktion, Digitales Recht und Arbeitspsychologie. Rund 40 Professoren und Professorinnen aus der THU und der Universit\u00e4t Ulm sind am Transferzentrum mittlerweile beteiligt.Das Grundstockverm\u00f6gen der Stiftung in H\u00f6he von 200 000 Euro wurde von der IHK Ulm und der Stadt Ulm gestiftet. Zu den Stiftungsunternehmen aus der Region geh\u00f6ren Boehringer Ingelheim Pharma, Hensoldt Sensors, die Kreissparkasse Biberach, Liebherr Digital Development Center, die RAM Stiftung Ulm, Rentschler Biopharma, die SWU Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm sowie die Wieland-Werke.Weitere Informationen:Sandra Zimmermann, DASU-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, E-Mail: sandra.zimmermann@dasu.digitalText und Medienkontakt: Andrea Weber-Tuckermann, Universit\u00e4t UlmBild: \u00dcbergabe des F\u00f6rderschecks im Stuttgarter Landtag (v.l.): Prof. Manfred Reichert, Ministerin Dr. Nicole Hoffmeister-Kraut, Sandra Zimmermann, Prof. Reinhold von Schwerin mit dem Landtagsabgeordneten Michael Joukov. (Quelle: Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus des Landes Baden-W\u00fcrttemberg).", "date": "16.12.2022", "time": "11:30"}, "52": {"title_short": "Tag der Lehre an der THU", "txt_short": "Eine digitale Lernplattform und eine interaktive Kunstausstellung von Studierenden: Diese Projekte honorierte die Technische Hochschule Ulm am zweiten Tag der Lehre mit dem Hochschullehrpreis.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Tag_der_Lehre_2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Tag_der_Lehre_2022.jpg?RenditionID=11", "title": "Tag der Lehre an der THU: Preisvergabe f\u00fcr innovative Lehre, Antrittsvorlesungen und Science Slam", "txt": "\u200bUlm, 15.12.2022 \u2013 Eine digitale Lernplattform und eine interaktive Kunstausstellung von Studierenden: Diese Projekte honorierte die Technische Hochschule Ulm am zweiten Tag der Lehre mit dem Hochschullehrpreis. Au\u00dferdem stellten sechs neu berufene Professorinnen und Professoren in Antrittsvorlesungen ihre Themen vor. H\u00f6hepunkt zum Abschluss: Ein Science Slam zwischen den Fakult\u00e4ten, die um einen Wanderpokal k\u00e4mpften.\u201eDas Vermitteln von Wissen und K\u00f6nnen ist die Kernaufgabe unserer Hochschule. Deshalb wollen wir den heutigen Tag den vielf\u00e4ltigen Aspekten der Lehre widmen.\u201c mit diesen Worten er\u00f6ffnete Prof. Dr. Sven V\u00f6lker, Prorektor f\u00fcr Studium und Lehre, den Tag der Lehre an der Technischen Hochschule Ulm und zeigte, wie wichtig dieser Tag f\u00fcr die Hochschule ist.Digitale Lernplattform und interaktive Ausstellung: Studierende w\u00fcrdigen ihren ProfEin H\u00f6hepunkt war die Vergabe des Hochschullehrpreises an Prof. Damian Gerbaulet. Er erhielt die Auszeichnung, dotiert mit 1.500 Euro f\u00fcr Investitionen in der Lehre oder innovative Lehrprojekte, f\u00fcr die Digitale Lernplattform \u201e0t1\u201c von und f\u00fcr Studierende und die \u00f6ffentliche Ausstellung \u201eInterAbstraktion\u201c von Studierenden, die im vergangenen Sommer auf der Wilhelmsburg mit Methoden wie Gesichtserkennung, Gestensteuerung oder Herzfrequenzmessung zur Interaktion einlud.Mit dem Hochschullehrpreis w\u00fcrdigt die THU herausragende, innovative Leistungen und \u00fcberdurchschnittliches Engagement in der Lehre. Alle Studierenden, Mitarbeitenden und Lehrenden der Hochschule k\u00f6nnen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Lehrpreis machen. Wer den Preis erh\u00e4lt, wird vom Auswahlausschuss bestimmt, der vom Senat der THU berufen wurde.Der Vorschlag f\u00fcr Prof. Gerbaulet kam von Studierenden des Studiengangs Digital Media. In ihrer Begr\u00fcndung machten die Studierenden den Umfang der Arbeit und des Engagements von Professor Damian Gerbaulet deutlich und beschrieben, wie wertvoll die Arbeit f\u00fcr den Studiengang Digital Media ist und dass auch Studierende anderer Studieng\u00e4nge und Hochschuleinrichtungen deutschlandweit durch die Lernplattform mit frei zug\u00e4nglichen Lerninhalten profitieren k\u00f6nnen. Dort werden Forschungsartikel von Studierenden ver\u00f6ffentlicht, Semesterprojekte im Bereich UI und UX Design, also der digitalen Gestaltung, pr\u00e4sentiert und Lerninhalte von und f\u00fcr Studierende aufbereitet.Der feierliche Rahmen der Veranstaltung wurde auch f\u00fcr die Vergabe des mit 1.000 Euro dotierten DAAD-Preises 2022 f\u00fcr hervorragende Leistungen ausl\u00e4ndischer Studierender genutzt, der an Kussi Katsha ging. Der Syrer studierte Data Science in der Medizin und schloss sein Studium vor Kurzem erfolgreich ab. Neben seinen herausragenden studentischen Leistungen betonte Prof. Dr. Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung und Internationalisierung, in ihrer Laudatio das ehrenamtliche Engagement des Preistr\u00e4gers: \u201eEr ist seit vier Jahren ehrenamtlich als Dolmetscher beim Landratsamt im Alb-Donaukreis t\u00e4tig und hilft so mit seinen Kenntnissen Landsleuten weiter, die neu nach Deutschland kommen oder Schwierigkeiten in der Kommunikation haben. Auch f\u00fcr die Polizei war Herr Katsha eine wertvolle Hilfe, wenn er sie bei der Verst\u00e4ndigung mit Menschen aus dem arabischen Raum unterst\u00fctzen konnte.\u201cAntrittsvorlesungen und Science SlamUm welche wissenschaftlichen Inhalte es in der THU-Lehre geht, zeigten beispielhaft die Antrittsvorlesungen von sechs neuen Professorinnen und Professoren:- Prof. Dr.-Ing. Karsten G\u00fcnther: \u201eIdeen zur Steigerung der Ressourceneffizienz im Schwei\u00dfen\u201c- Prof. Dr. Steffen Reik: \u201eStartups, Spieltheorie und Vertrauensg\u00fcter\u201c- Prof. Dr. Theresa Herrmann: \u201e\u00dcber das \u2018Audit Expectation Gap\u2018\u201c- Prof. Dr.-Ing. Annika G\u00f6tz: \u201eWo ist denn nun eigentlich die Ergonomie?\u201c- Prof. Dr.-Ing. Max Sommer: \u201eEnergiesparen \u2013 Was kann das Hydraulikfluid?\u201c- Prof. Dr.-Ing. Andreas H\u00e4ger: \u201e(Metall Matrix) Verbundwerkstoffe f\u00fcr extreme Beanspruchungen\u201cWie man Wissenschaft am\u00fcsant vermitteln kann, zeigte ein Science Slam, der die Br\u00fccke zwischen Wissenschaft, Lehre und einem Unterhaltungsprogramm schlug. Den Wanderpokal durfte nach der Publikumsabstimmung Prof. Dr. Annika Halder f\u00fcr die Fakult\u00e4t Mathematik, Natur- und Wirtschaftswissenschaften entgegennehmen.Um den Austausch zwischen Lehrenden aller Fakult\u00e4ten, aber auch zwischen Lehrenden, Mitarbeitenden und Studierenden zu erm\u00f6glichen, gab es bei einem reichhaltigen Buffet und beim Punsch- und Gl\u00fchweinverkauf der Verfassten Studierendenschaft auch ausreichend Zeit zum Netzwerken, die von den Besucherinnen und Besuchern gern genutzt wurde.Text: Technische Hochschule UlmBild: Herr Prof. Dr. V\u00f6lker (rechts) \u00fcbergibt den Hochschullehrpreis an Prof. Gerbaulet (links), Technische Hochschule Ulm", "date": "16.12.2022"}, "53": {"title_short": "Britisches Fachmagazin k\u00fcrt Who is Who der Photonikentwicklung", "txt_short": " Britisches Fachmagazin Electro Optics k\u00fcrt in seiner Ver\u00f6ffentlichung \u201eThe Photonics100\u201c die innovativsten Menschen in der Photonik-Branche. Darunter auch THU-Professor Dr. Martin He\u00dfling.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Hessling_Photonics.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Hessling_Desinfektion_mit_Licht.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Professor Martin He\u00dfling ist unter den Top 100", "txt": "\u200bEnde November 2022 hat das britische Fachmagazin Electro Optics in seiner Ver\u00f6ffentlichung \u201eThe Photonics100\u201c die innovativsten Menschen in der Photonik-Branche gek\u00fcrt.Auf dieser Liste von internationalen Forschenden, Unternehmer/innen und Ingenieur/innen findet sich auch der THU-Professor Dr. Martin He\u00dfling, der sich in den vergangenen Jahren vor allem im Bereich der Desinfektion mit Licht als Experte hervorgetan hat. In mehreren Projekten an der THU untersucht und analysiert er zusammen mit seiner Forschungsgruppe, inwiefern verschiedene Arten von Bakterien und Viren durch Hitze und ultravioletter Strahlung inaktiviert werden k\u00f6nnen.Als Begr\u00fcndung f\u00fcr die Wahl nennt \u201eThePhotonics100\u201c dann auch, dass \u201esich Forscher wie Martin He\u00dfling darauf konzentrieren, die Ausbreitung zuk\u00fcnftiger Pandemien durch den Einsatz von Photonik zu verhindern.\u201c (ThePhotonics100, S. 30)F\u00fcr He\u00dfling selbst sind die praktischen Anwendungen der Photonik-Forschung zentral, um neue Forschende f\u00fcr die Photonik zu motivieren und z. B. Krankheitserreger zu inaktivieren, ohne den Menschen zu sch\u00e4digen.\u00dcber \u201eThePhotonics100\u201c:\u201eThePhotonics100 ist ein Leidenschaftsprojekt, das ein einfaches Ziel hat: die oft unbesungenen Helden an der Spitze unserer Branche \u2013 Chief Technical Officers, F&E-Leiter, Senior Engineers, Forschungsleiter, Unternehmer und andere \u2013 ins Rampenlicht zu r\u00fccken und ihre Geschichten auf eine dynamische und, ja, v\u00f6llig selektive neue Weise zu erz\u00e4hlen.\u201cText: THUBild: Martin He\u00dfling (THU)", "date": "12.12.2022", "time": "09:00"}, "54": {"title_short": "Wissenschaftsministerin Olschowski besucht die THU", "txt_short": "Bei ihrem Besuch der THU informierte sich Wissenschaftsministerin Petra Olschowski \u00fcber Projekte aus der nachhaltigen Energieforschung, besuchte ein Labor und eine Lehrveranstaltung und tauschte sich mit der Hochschulleitung aus.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Besuch-Wissenschaftsministerin-Olschowski.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU-Besuch_Ministerin_Olschowski_DSC00317.jpg?RenditionID=11", "title": "F\u00fchrung rund um Forschung und Lehre zur nachhaltigen Energieversorgung", "txt": "\u200bWie sieht Lehre und Forschung f\u00fcr die nachhaltige Energieversorgung der Zukunft aus \u2013 und warum sind die Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften daf\u00fcr so wichtig? Darum ging es unter anderem beim Besuch der neuen Ministerin f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg, Petra Olschowski, am 8. Dezember an der Technischen Hochschule Ulm.Bei einem Rundgang durch den Neubau an der Albert-Einstein-Allee konnte die Ministerin erleben, wie an der Technischen Hochschule rund um das Thema nachhaltige Energieversorgung geforscht und gelehrt wird. Auf dem Programm stand unter anderem ein Besuch im Labor f\u00fcr Energiesystemtechnik und in einer Lehrveranstaltung \u00fcber Kommunikationstechnik. Dort arbeiten die Studierenden an praktischen Aufgaben zur IT-Sicherheit, die auch im Energiebereich immer wichtiger wird. Denn, so THU-Rektor Prof. Dr. Reuter: \u201eDie intelligenten Netze der nachhaltigen Energieversorgung erfordern Fachleute, die f\u00fcr ihre Steuerung und Sicherheit sorgen. Und das ist nur eines von vielen Beispielen daf\u00fcr, warum wir als Gesellschaft gut ausgebildete junge Menschen in den Bereichen IT, Technik und Ingenieurwissenschaften so dringend brauchen.\u201cAu\u00dferdem beinhaltete der Besuch Beispiele aus der Forschung an der THU und einen Ausblick auf den geplanten Energiepark. Die Ministerin betonte den Vorbildcharakter der vorgestellten Projekte: \u201eF\u00fcr mich ist die THU ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie die Hochschulen in Baden-W\u00fcrttemberg ihren Beitrag zur Klimaneutralit\u00e4t des Landes bis 2030 leisten. Beim Rundgang durch den Neubau, der mehr Energie erzeugt als er verbraucht, habe ich unter anderem das Smart-Grid-Labor besucht: Hier wird erforscht, wie Stromnetze effizienter gestaltet werden k\u00f6nnen, um den Bedarf an klimafreundlich erzeugter Energie zu decken. Mit dem geplanten Energiepark hebt die Technische Hochschule Ulm die Forschung zum Zusammenspiel verschiedener nachhaltiger Energiesysteme auf die n\u00e4chste Ebene. Mein Fazit: In Zeiten von Energiekrise und Klimawandel ist die wissenschaftliche Arbeit der Technischen Hochschule Ulm hochrelevant f\u00fcr die Gesellschaft und verdient unsere vollste Unterst\u00fctzung.\u201cAb Ende 2022 entsteht der Energiepark am Campus Albert-Einstein-Allee. Mit einem gro\u00dfen Batteriespeicher mit 388kWh Speicherkapazit\u00e4t, Photovoltaik-Carports mit 24 Ladepunkten, einem Wasserstofflabor mit Elektrolyse, Brennstoffzelle und H2-Gasturbine und weiteren geplanten Bestandteilen soll der Park bis Anfang 2024 sukzessive in Betrieb gehen.Als Vorsitzender der Rektorenkonferenz der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften Baden-W\u00fcrttemberg nutzte Prof. Dr. Reuter den Besuch auch, um die Bedeutung und die Anliegen der HAWen in Forschung und Lehre zur Sprache zu bringen. \u201eDie Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften leisten mit praxisnaher Lehre und anwendungsorientierter Forschung einen wichtigen Beitrag dazu, dass wir als Gesellschaft die Herausforderungen der Zukunft meistern. Dieser Beitrag muss gew\u00fcrdigt und die Arbeit der Hochschulen entsprechend unterst\u00fctzt werden. Daher freut es mich, dass die Ministerin auch die HAWen im Blick hat, wie der heutige Besuch zeigt.\u201cText und Bild: Technische Hochschule Ulm", "date": "08.12.2022", "time": "13:00"}, "55": {"title_short": "Berblinger Innovationswettbewerb mit THU-Beteiligung", "txt_short": "Unter dem Motto \u201cDeine Idee ver\u00e4ndert die Welt\u201c fand im vergangenen Monat der Wettbewerb Test Test Contest der Stadt Ulm und der Sparkasse Ulm statt, welcher am 25. und 26.11.2022 in der Vergabe des Berblinger Innovationspreises m\u00fcndete.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Berblinger_Innovationswettbewerb.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Berblinger_Innovationspreis.jpeg?RenditionID=11", "title": "Smarte Schnuller, Insektenmehl anstatt Fischmehl und ein Repaircaf\u00e9 \u00fcberzeugen das Publikum", "txt": "\u200bUnter dem Motto \u201cDeine Idee ver\u00e4ndert die Welt\u201c fand im vergangenen Monat der Wettbewerb Test Test Contest der Stadt Ulm und der Sparkasse Ulm statt, welcher am 25. und 26.11.2022 in der Vergabe des Berblinger Innovationspreises m\u00fcndete.Acht innovative Projekte stellten sich in einem spannenden Pitch-Wettbewerb im Stadthaus Ulm einer Fachjury sowie dem Publikum.Mit dabei waren gleich mehrere Teams aus dem THU-Umfeld bzw. aus dem StartupS\u00dcD Hub: Das THU Team Cyclofly will Fischmehl durch Insektenmehl ersetzen, um der \u00dcberfischung der Weltmeere entgegenzuwirken, das Startup Infantics entwickelt an der THU einen smarten Schnuller f\u00fcr eine transparente und einfache Beobachtung h\u00e4ufiger S\u00e4uglings- und Kinderkrankheiten und das Haus der Nachhaltigkeit, das aktuell im Founders Space an der HNU sein B\u00fcro hat, stellte ein Repaircaf\u00e9 f\u00fcr Elektrogro\u00dfger\u00e4te vor.Das Publikum entschied w\u00e4hrend der Live-Events zusammen mit der Jury jeweils zu gleichen Teilen dar\u00fcber, wer das Rennen macht.Freuen konnte sich schlussendlich das Haus der Nachhaltigkeit und nahm den mit 15.000 \u20ac dotierten Berblinger Innovationspreis mit nach Hause. Das Haus der Nachhaltigkeit, dem auch THU-Professor Gerald Stengele angeh\u00f6rt, m\u00f6chte mit dem Repaircaf\u00e9 repair4U ein Reparaturangebot f\u00fcr Wasch- und Sp\u00fclmaschinen aufbauen, um Ressourcen-Verschwendung zu vermeiden.Zus\u00e4tzlich konnten sich das Gewinnerteam sowie alle anderen Projektteams \u00fcber eine Finanzspritze in unterschiedlicher H\u00f6he freuen, die sie w\u00e4hrend der Crowdfunding-Kampagne eingeworben hatten. Die Kampagne ist noch bis zum 30.11. online.Informationen zu allen Projekten, der Crowdfunding-Kampagne sowie zu den Gewinnern gibt es auf test-test-contest.de.Wir gratulieren den Gewinnern und allen Projektteams.Text: THUBild: THU", "date": "29.11.2022", "time": "09:00"}, "56": {"title_short": "SWU und THU intensivieren die Zusammenarbeit im Bereich Energieinformatik", "txt_short": "Um die Kooperation zwischen THU und SWU weiter auszubauen, wurde am 3.11.2022 ein Kooperationsvertrag \u00fcber ein neues Projekt im Bereich der Energieinformatik unterzeichnet. Im Rahmen des Projekts wird eine halbe Stelle gef\u00f6rdert.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kooperationsvertrag_THU_SWU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Kooperationsvertrag_THU_SWU_komp.JPG?RenditionID=11", "title": "F\u00f6rderung einer halben Stelle \u00fcber drei Jahre", "txt": "Bereits seit \u00fcber 16 Jahren besteht eine enge Zusammenarbeit zwischen der THU und den Stadtwerken Ulm/Neu-Ulm GmbH (SWU). Ausgehend von der Stiftungsprofessur f\u00fcr Energiedatenmanagement ist die Smart Grid Forschungsgruppe entstanden, welche sich mit der Integration von dezentralen Energiesystemen in Verteilnetze befasst. In einem am 03.11.2022 unterzeichneten Kooperationsvertrag wurde die Intensivierung der gemeinsamen Arbeiten im Themenfeld Energieinformatik vereinbart.\u200bMit dem Einsatz aktueller Werkzeuge der Informatik wird der Betrieb von Verteilnetzen durch Digitalisierung, Automatisierung und Standardisierung von (IT-)Systemen hin zu einem intelligenten Stromnetz (Smart Grids) transformiert. Im Rahmen des dreij\u00e4hrigen Projekts wird eine halbe Stelle durch die SWU gef\u00f6rdert. Von THU-Seite \u00fcbernimmt Christoph Kondzialka die Arbeiten, die in einer Promotion m\u00fcnden sollen.\u201eHiermit erweitern wir unsere Beziehungen, indem Forschungsfragen formuliert und im gemeinsamen Interesse neue L\u00f6sungswege gesucht werden.\u201c, erkl\u00e4rte Prof. Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung der THU, die neuen Verbindungen innerhalb des Projekts.Auch Wolfgang Rabe, Technischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH, zeigte sich erfreut \u00fcber den Ausbau der Beziehungen. \u201eWir sind froh, dass wir diese Partnerschaft mit der THU haben und damit geeignete L\u00f6sungskonzepte aus der Forschung in die Praxis \u00fcberf\u00fchren. Ich freue mich sehr auf das Ergebnis.\u201c, betonte er bei der Vertragsunterzeichnung.Text: Technische Hochschule UlmBild: Technische Hochschule Ulm", "date": "25.11.2022", "time": "08:45"}, "57": {"title_short": "Das war der Studieninformationstag 2022 der THU", "txt_short": "Studieninteressierte kamen beim Studieninformationstag 2022 der Technischen Hochschule Ulm voll auf ihre Kosten. In kleinen Gruppen bekamen die k\u00fcnftigen Studierenden von den Professorinnen und Professoren die sieben Studienfelder der THU gezeigt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Studieninformationstag_2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Studieninformationstag_2022.jpg?RenditionID=11", "title": "Technik zum Anfassen und viele Informationen", "txt": "\u200bStudieninteressierte kamen beim Studieninformationstag 2022 (16.11.2022) der Technischen Hochschule Ulm voll auf ihre Kosten. Aufgeteilt in kleine Gruppen bekamen die k\u00fcnftigen Studierenden von den Professorinnen und Professoren die sieben Studienfelder der THU hautnah \u00fcber kleine Versuche, kurze Pr\u00e4sentationen oder Projektvorf\u00fchrungen in den Laboren gezeigt. F\u00fchrungen fanden an beiden Campus in der Prittwitzstra\u00dfe und der Albert-Einstein-Allee statt. F\u00fcr alle, die nicht vor Ort sein konnten, gab es am Nachmittag ein Online-Angebot.Herzlichen Dank an dieser Stelle an alle Professorinnen und Professoren und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die diesen Tag m\u00f6glich gemacht haben.Text: Technische Hochschule UlmBild: Technische Hochschule Ulm", "date": "21.11.2022"}, "58": {"title_short": "Studieninformationstag 2022", "txt_short": "Technikstudium erleben: Bei Laborf\u00fchrungen, Infost\u00e4nden und Online-Events k\u00f6nnen Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Studieninteressierte beim Studieninfotag das Studienangebot der Technischen Hochschule Ulm kennenlernen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Studieninformationstag2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Studieninfotag_2022.jpg?RenditionID=11", "title": "Laborf\u00fchrungen, Infomesse und digitale Info-Events", "txt": "\u200bTechnikstudium erleben: Bei Laborf\u00fchrungen, Infost\u00e4nden und Online-Events k\u00f6nnen Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Studieninteressierte beim Studieninfotag das Studienangebot der Technischen Hochschule Ulm kennenlernen. F\u00fcr die Laborf\u00fchrungen am Vormittag ist bis 15. November eine Anmeldung erforderlich. Programm, Zugangslinks zu den Online-Veranstaltungen und Anmeldem\u00f6glichkeit f\u00fcr die Labore finden sich unter www.thu.de/studieninfotag.Elektro- und Informationstechnik, Energie und Umwelt, Gesundheit und Medizintechnik, Informatik und k\u00fcnstliche Intelligenz, Maschinenbau und Mobilit\u00e4t, Medien und Gestaltung oder Wirtschaft und Produktion \u2013 wer sich f\u00fcr ein Technikstudium interessiert, ist beim Studieninformationstag der THU genau richtig. An den beiden Campus-Standorten Prittwitzstra\u00dfe und Albert-Einstein-Allee k\u00f6nnen Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Studieninteressierte die THU-Labore in gef\u00fchrten Gruppen besichtigen und sich \u00fcber die Bachelorstudieng\u00e4nge informieren.F\u00fcr alle, die nicht vor Ort sein k\u00f6nnen, ist ein hybrides Programm mit einem digitalen Infonachmittag geboten. Dabei stellen Professorinnen und Professoren die sieben THU-Studienfelder vor, au\u00dferdem gibt es Informationen zum dualen Studium, zu \u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten zwischen Schule und Studienstart und zu Angeboten des Studierendenwerks wie Wohnen, Baf\u00f6g-Beratung und mehr.Eine Anmeldung zu den Laborf\u00fchrungen ist bis 15. November 2022 erforderlich. Das gesamte Programm, alle weiteren Informationen und die M\u00f6glichkeit zur Anmeldung finden sich hier: www.thu.de/studieninfotagBild: THU-Campus Albert-Einstein-AlleeText: Technische Hochschule Ulm", "date": "09.11.2022"}, "59": {"title_short": "Start der Bewerbungsphase f\u00fcr das Sommersemester", "txt_short": "Das Bewerberverfahren f\u00fcr das Sommersemester 2023 beginnt. Dabei gibt es ein paar Informationen zu beachten.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Bewerbungsphase_Sommersemester.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_AULA_BEGRUESSUNG_2018.jpg?RenditionID=11", "title": "Wichtige Informationen zur Bewerbung", "txt": "\u200bDas Bewerberverfahren f\u00fcr das Sommersemester 2023 beginnt. Dabei gibt es ein paar Informationen zu beachten.Bewerbung f\u00fcr BachelorDas Bewerbungsverfahren f\u00fcr das Sommersemester 2023 ist bei hochschulstart.de bereits ab dem 24.10.2022 ge\u00f6ffnet. Dort m\u00fcssen Sie sich als erstes registrieren, um Ihre BID und BAN zu erhalten. Mit dieser BID und BAN k\u00f6nnen Sie sich in K\u00fcrze im THU-Bewerbungsportal registrieren und bewerben.Bewerbung f\u00fcr MasterF\u00fcr einen Master-Studiengang k\u00f6nnen Sie sich ab Ende Oktober 2022 direkt \u00fcber das THU-Bewerbungsportal bewerben.Wie der Bewerbungsprozess genau abl\u00e4uft, k\u00f6nnen Sie sich auf der Seite Hilfe bei der Bewerbung finden.Unser Bachelorstudienangebot finden Sie hier.Unser Masterstudienangebot finden Sie hier.Bild: Studierende an der Technischen Hochschule UlmText: Technische Hochschule Ulm", "date": "24.10.2022"}, "60": {"title_short": "Schnuppervorlesungen in den Herbstferien", "txt_short": "Vom 2. bis 4. November haben Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Gelegenheit, Vorlesungen und Laborf\u00fchrungen zu besuchen und so einen Eindruck vom Studium an der THU zu bekommen. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Schnuppervorlesungen-Herbstferien-2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_AULA_BEGRUESSUNG_2018.jpg?RenditionID=11", "title": "Vom 2. bis 4. November 2022 echte Vorlesungen aus dem Studium besuchen!", "txt": "\u200bWie l\u00e4uft ein Studium genau ab? Was erwartet mich in welchem Studienfach? Und: Kann ich den Vorlesungsinhalten \u00fcberhaupt folgen? Diese Fragen beantworten die Schnuppervorlesungen an der Technischen Hochschule Ulm. Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Studieninteressierte k\u00f6nnen in den Herbstferien ganz regul\u00e4re Vorlesungen besuchen und so Hochschul-Luft schnuppern.Auf dem Programm stehen gut 60 Vorlesungen aus den THU-Studienfeldern Elektro- und Informationstechnik, Energie und Umwelt, Gesundheit und Medizintechnik, Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz, Maschinenbau und Mobilit\u00e4t sowie Wirtschaft und Produktion. Au\u00dferdem \u00f6ffnen verschiedene Labore ihre T\u00fcren und zeigen mit Experimenten und Praxisbeispielen, wie und zu welchen Themen dort geforscht wird.Eine Anmeldung zu den einzelnen Veranstaltungen ist bis 1. November 2022 erforderlich. Interessierte k\u00f6nnen an so vielen Veranstaltungen teilnehmen wie gew\u00fcnscht, die Pl\u00e4tze sind allerdings begrenzt.Das gesamte Programm mit der M\u00f6glichkeit zur Anmeldung findet sich hier: www.thu.de/schnuppervorlesungen.", "date": "21.10.2022", "time": "15:00"}, "61": {"title_short": "Jetzt bewerben f\u00fcr das proTHU Mentoring-Programm", "txt_short": "Das proTHU Mentoring-Programm bietet f\u00fcr Studierende die Gelegenheit, von erfahrenen Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften zu lernen und Impulse f\u00fcr die berufliche und pers\u00f6nliche Entwicklung zu erhalten. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_proTHU_Mentoring-Programm.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/proTHU_Mentoring-Programm.JPG?RenditionID=11", "title": "Die Gelegenheit f\u00fcr Studierende", "txt": "\u200bDas proTHU Mentoring-Programm bietet f\u00fcr Studierende die Gelegenheit von erfahrenen Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften zu lernen. Diese betreuen die Studierende und geben Impulse f\u00fcr die berufliche und pers\u00f6nliche Entwicklung. Au\u00dferdem k\u00f6nnen de Mentees dabei ein wertvolles Netzwerk aufbauen. Jetzt mitmachen und bis 15. Dezember 2022 bewerben unter www.prothu.deBewerben k\u00f6nnen sich Studierende mit abgeschlossenem Grundstudium aus allen vier Hochschulen im InnoS\u00dcD-Verbund \u2013 also der Hochschulen Biberach und Neu-Ulm, der THU und der Universit\u00e4t Ulm.Bild: Mentoring-Programm der proTHU - Treffen an der THUText: Technische Hochschule Ulm", "date": "21.10.2022"}, "62": {"title_short": "Messtechnik zum Ausprobieren: ZEISS-Truck zu Gast am THU-Campus", "txt_short": "Am 20. und 21. Oktober macht der ZEISS On Your Campus Truck Halt am THU-Standort Eselsberg. Interessierte k\u00f6nnen einen Demonstrationstermin buchen und Anwendungen live ausprobieren. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_ZEISS-On-Your-Campus-Truck.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/ZEISS_ZOYC22_Truck.jpg?RenditionID=11", "title": "Am 20. und 21. Oktober macht der ZEISS On Your Campus Truck Halt am THU-Standort Eselsberg", "txt": "\u200bIn der Forschung rund um Technische Sauberkeit, Mikroskopie und Materialanalyse arbeitet die THU mit der Firma ZEISS eng zusammen. Deshalb wurde sie nun als einer von 16 Standorten in Deutschland ausgew\u00e4hlt, an denen der ZEISS On Your Campus Truck Halt macht. Am 20. und 21. Oktober 2022 k\u00f6nnen Interessierte in dem mobilen Demonstrations-Raum am THU-Standort Eselsberg Messtechnik-Verfahren ausprobieren; Fachleute von Zeiss beantworten Fragen und zeigen verschiedene Anwendungen. Bild: Carl Zeiss Microscopy Deutschland", "date": "14.10.2022", "time": "15:00"}, "63": {"title_short": "Bayerischer Wissenschaftsminister zeichnet Ingenieurinnen aus", "txt_short": "F\u00fcnf Ingenieurinnen, darunter eine Absolventin des Kooperationsstudiengangs Informationsmanagement im Gesundheitswesen (B.Sc.), wurden vom bayerischen Wissenschaftsminister Markus Blume f\u00fcr ihre hervorragenden Hochschulabschl\u00fcsse ausgezeichnet.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Ingenieurspreis.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Ingenieurspreis_Blume_Jennifer-Alina-Zeh.jpg?RenditionID=11", "title": "Auszeichnung f\u00fcr hervorragenden Hochschulabschluss", "txt": "\u200bF\u00fcnf Ingenieurinnen wurden vergangene Woche vom bayerischen Wissenschaftsminister Markus Blume f\u00fcr ihre hervorragenden Hochschulabschl\u00fcsse ausgezeichnet. Eine der Preistr\u00e4gerinnen ist Jennifer Alina Zeh, Absolventin des Kooperationsstudiengangs Informationsmanagement im Gesundheitswesen (B.Sc.) an der Technischen Hochschule Ulm und der Hochschule Neu-Ulm.In ihrer Abschlussarbeit hat sie sich damit besch\u00e4ftigt, wie IT-Prozesse rund um die Patientenversorgung im Krankenhaus verbessert werden k\u00f6nnen. Mit ihrer Forschungsarbeit m\u00f6chte sie zu einer effizienten Behandlung von Patienten beitragen. Auch in ihrem Masterstudium besch\u00e4ftigt sie sich weiterhin mit Digitalisierung im Gesundheitswesen. Gl\u00fcckwunsch und alles Beste f\u00fcr die Zukunft.Text: Technische Hochschule UlmBild: StM Blume mit Jennifer Alina Zeh (\u00a9StMWK)", "date": "05.10.2022"}, "64": {"title_short": "Kooperatives Promotionskolleg an Technischer Hochschule Ulm und Universit\u00e4t Ulm", "txt_short": "\u200bDie Technische Hochschule Ulm und die Universit\u00e4t Ulm starten das Kooperative Promotionskolleg, ein gemeinsames Doktorandenprogramm \"Data Science und Analytics: Vertrauen in und Kontrolle von Algorithmen\".", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kooperatives_Promotionskolleg.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Circuit_Board.jpeg?RenditionID=11", "title": "Data Science-Analystinnen und Analysten f\u00fcr die Zukunft", "txt": "\u200bDie Universit\u00e4t Ulm und die Technische Hochschule Ulm starten das Kooperative Promotionskolleg \"Data Science und Analytics: Vertrauen in und Kontrolle von Algorithmen\". Das gemeinsame Doktorandenprogramm der beiden Hochschulen adressiert eine innovative und interdisziplin\u00e4re Thematik in den Bereichen Data Science, Data Analytics und K\u00fcnstlicher Intelligenz. Zw\u00f6lf Promovierende werden ab Oktober drei Jahre lang am Kooperativen Promotionskolleg betreut.Automatisch eine Covid-19-Erkrankung aus R\u00f6ntgenbildern der Lunge erkennen oder die intelligente Steuerung von Stromspeichern zur Netzstabilisierung gew\u00e4hrleisten: Data Science, die Gewinnung von Wissen und Informationen aus gro\u00dfen Datenmengen, ist in Zukunft f\u00fcr Wissenschaft, Gesellschaft und Wirtschaft von zentraler Bedeutung. Bei den Chancen dieser Zukunftstechnologie sind die Risiken und Herausforderungen nicht zu \u00fcbersehen. Sie k\u00f6nnen nur gemeistert werden, wenn sowohl Methoden der Data Science als auch deren Anwendung grundlegend verstanden werden. Dies gilt insbesondere deswegen, weil mit oder durch diese Methoden Entscheidungen getroffen werden, die weitreichende Folgen haben.Das Kooperative Promotionskolleg (KPK) \u201eData Science und Analytics\u201c greift genau hier an und bildet die Expertinnen und Experten f\u00fcr Datenwissenschaften und -analyse aus. Das Forschungsprogramm des KPK zielt auf die Aspekte \u201eVertrauen\u201c sowie \u201eKontrolle\u201c der Methoden der Data Science und Analytics ab. \u201eIm Fokus des Kooperativen Promotionskollegs stehen neben der Nachvollziehbarkeit und der Erkl\u00e4rbarkeit auch die Sicherheit, Verl\u00e4sslichkeit und Nachpr\u00fcfbarkeit der verwendeten Methoden\u201c, so Professor Karsten Urban, Sprecher des KPK und Leiter des Uni-Instituts f\u00fcr Numerische Mathematik.Die Promovierenden profitieren vom dynamischen Umfeld beider Hochschulen. Gepr\u00e4gt ist dieses durch zahlreiche gemeinsame Projekte und Initiativen, darunter das von Universit\u00e4t und Technischer Hochschule neu gegr\u00fcndete Transferinstitut f\u00fcr Digitalisierung, Analytics und Data Science Ulm (DASU). Das Kooperative Promotionskolleg kombiniert in strukturierter Art und Weise grundlagen- und anwendungsorientierte Forschung. KPK-Sprecherin Professorin Kathrin Stucke-Straub von der Technischen Hochschule Ulm (THU) erg\u00e4nzt: \u201eDurch die wachsende Bedeutung von Data Science in Wissenschaft, Wirtschaft und Gesellschaft er\u00f6ffnen sich den Promovierenden hervorragende Zukunftsperspektiven.\u201cBetreut werden die Doktorandinnen und Doktoranden durch ein Tandem-Team von Angeh\u00f6rigen der Universit\u00e4t und der THU. Au\u00dferdem gibt es Seminare sowie ein j\u00e4hrliches Promovierenden-Symposium.Bild: Prof. Kathrin Stucke-Straub, Sprecherin des Kooperativen Promotionskollegs an der THU (Foto: privat), Prof. Karsten Urban, Sprecher des Kooperativen Promotionskollegs an der Universit\u00e4t Ulm (Foto: Elvira Eberhardt)Text und Medienkontakt: Daniela Stang, Pressestelle der Universit\u00e4t Ulm", "date": "30.09.2022", "time": "16:30"}, "65": {"title_short": "Studienbeginn WS 2022/23", "txt_short": "Ulm, 26.09.2022 \u2013 Rund 732 Studentinnen und Studenten starteten am 26. September ihr Studium an der Technischen Hochschule Ulm. Rektor Prof. Dr. Volker Reuter begr\u00fc\u00dfte sie in der denkmalgesch\u00fctzten Aula am Campus in der Prittwitzstra\u00dfe.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Studienbeginn.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Erstsemesterbegruessung_WS22-23.jpg?RenditionID=11", "title": "Die Technische Hochschule Ulm begr\u00fc\u00dft 732 neue Bachelor- und Master-Studierende zum Wintersemester 2022/23", "txt": "\u200bUlm, 26.09.2022 \u2013 Rund 732 Studentinnen und Studenten starteten am 26. September ihr Studium an der Technischen Hochschule Ulm. Rektor Prof. Dr. Volker Reuter begr\u00fc\u00dfte sie in der denkmalgesch\u00fctzten Aula am Campus in der Prittwitzstra\u00dfe. Hochschuleinrichtungen und studentische Initiativen informierten \u00fcber ihre Angebote und Projekte.\u201eDiesen Herbst und Winter k\u00f6nnen wir buchst\u00e4blich sp\u00fcren, wie wichtig Studienangebote der THU wie beispielsweise Energietechnik und Energiewirtschaft sind. Aber auch Bereiche wie Medizin, Mobilit\u00e4t, Logistik, Produktion und Wirtschaft ben\u00f6tigen in unserer aktuellen Situation kluge K\u00f6pfe mit vielen Ideen und einer fundierten Ausbildung. F\u00fcr den Start Ihres Studiums w\u00fcnsche ich Ihnen daher alles Gute. Sie sind diejenigen, die w\u00e4hrend und nach Ihrem Studium an L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen unserer Zeit arbeiten werden\u201c, betonte Rektor Prof. Dr. Reuter zum Start der neuen Studierenden.Vortr\u00e4ge und Infost\u00e4nde boten im Anschluss an die Begr\u00fc\u00dfungsfeier Orientierung zur Studienorganisation und zeigten, welche Highlights das Hochschulleben noch zu bieten hat: Vom Auslandsstudium \u00fcber Sprachkurse und Zusatzqualifikationen, Hochschulsport und -musik bis zu Initiativen wie dem studentischen Rennsportteam Einstein Motorsport.Prorektor f\u00fcr Studium und Lehre Prof. Dr. Sven V\u00f6lker betonte auch Unterst\u00fctzungsangebote der Hochschule wie z. B. ein Familienzimmer, Lernberatung oder das Mentoring-Programm des F\u00f6rdervereins proTHU. Das Studierendenwerk informierte \u00fcber seine Angebote wie Mensen und Cafeterien, Wohnheime sowie Informationen zur Studienfinanzierung und psychosoziale Beratung.Neben vielen Informationen gab es auch die Gelegenheit zum Austausch und Kennlernen mit den neuen Kommilitoninnen und Kommilitonen.Bildunterschrift: Erstsemesterbegr\u00fc\u00dfung zum Wintersemester 22/23 in der Aula der Technischen Hochschule Ulm. (Quelle: Technische Hochschule Ulm)Text: Julia Prei\u00df", "date": "26.09.2022"}, "66": {"title_short": "Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften erhalten Promotionsrecht", "txt_short": "Der Wissenschaftsausschuss des Landtags erteilte am 21. September 2022 sein Einvernehmen zum gemeinsamen Promotionsverband  der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Promotionsrecht.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/csm_123_458d922ff7_Verleihung%20Promtionsrecht_MWK.jpg?RenditionID=11", "title": "HAW-Promotionsverband kann Doktorgrad verleihen / Zehn weitere Promotionskollegs werden eingerichtet", "txt": "Die Absolventinnen und Absolventen der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (HAW) in Baden-W\u00fcrttemberg haben einen neuen Weg zur Promotion: Ein gemeinsamer Promotionsverband wird k\u00fcnftig den Doktorgrad verleihen k\u00f6nnen. Der Wissenschaftsausschuss des Landtags hat am 21. September sein Einvernehmen mit einer entsprechenden Verordnung erteilt. Noch im September soll das neue Promotionsrecht im Gesetzblatt verk\u00fcndet werden.Theresia Bauer, Ministerin f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst: \u201eIch freue mich sehr, dass mit dem Einvernehmen des Wissenschaftsausschusses zur Rechtsverordnung ein neuer Weg f\u00fcr die wissenschaftliche Weiterqualifikation offen steht. Viele junge Menschen werden davon profitieren. Die beteiligten Hochschulen werden in ihrer wissenschaftlichen Arbeit weiter gest\u00e4rkt.\u201cTHU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter, Vorsitzender der Rektorenkonferenz der HAW und des neu gegr\u00fcndeten Promotionsverbands: \u201eDie HAW in Baden-W\u00fcrttemberg machen heute den folgerichtigen und ihrer Entwicklung in der anwendungsorientierten Forschung angemessenen Schritt innerhalb des Wissenschaftssystems. Unsere forschungsaffinsten und -st\u00e4rksten Professorinnen und Professoren haben jetzt die M\u00f6glichkeit, in ihren gesellschaftlich hochrelevanten Projekten und Themen junge Menschen eigenverantwortlich und qualit\u00e4tsgesichert zur Promotion zu f\u00fchren. Dies ist auch eine St\u00e4rkung und Anerkennung der regionalen Innovationssysteme, die sich um die HAW-Standorte etabliert haben.\u201c Baden-W\u00fcrttemberg war 2014 das erste Land, das eine Klausel im Hochschulgesetz verankert hat, die es m\u00f6glich macht, Zusammenschl\u00fcssen von HAW das Promotionsrecht zu geben. Nachdem die HAW in Baden-W\u00fcrttemberg in den vergangenen Jahren auch auf dem Gebiet der Forschung Spitzenleistungen erbracht haben, hat die Wissenschaftsministerin entschieden, von dieser Erm\u00e4chtigung Gebrauch zu machen.PromotionszentrumLaut Verordnung geht das Promotionsrecht an einen Hochschulverband, dem alle staatlichen Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften und die drei Hochschulen in kirchlicher Tr\u00e4gerschaft in Baden-W\u00fcrttemberg angeh\u00f6ren. Nicht die einzelne Hochschule, sondern der Promotionsverband wird k\u00fcnftig die Doktorgrade an besonders qualifizierte Absolventinnen und Absolventen der HAW verleihen. F\u00fcr besonders forschungsstarke und forschungsaktive Professorinnen und Professoren wird ein Promotionszentrum eingerichtet. Dies erm\u00f6glicht einheitliche Prozesse und Qualit\u00e4tsstandards und den wissenschaftlichen Austausch \u00fcber die Hochschulgrenzen hinweg.Qualit\u00e4tsgesichertF\u00fcr die Promotion im HAW-Verband gelten die gleichen Qualit\u00e4tsanforderungen wie f\u00fcr die Promotion an einer Universit\u00e4t. So m\u00fcssen auch im Promotionszentrum schriftliche Betreuungsvereinbarungen abgeschlossen werden und die Annahmeantr\u00e4ge einem Kollegium, dem Promotionsausschuss, zur Entscheidung vorgelegt werden. Kern der Qualit\u00e4tssicherung ist die zeitlich befristete Aufnahme der anhand objektiver Kriterien nachgewiesen forschungsst\u00e4rksten Professorinnnen und Professoren in das Promotionszentrum. Beim Start des Zentrums werden es 223 Gr\u00fcndungsmitglieder sein, deren Antr\u00e4ge individuell gepr\u00fcft und begutachtet wurden, darunter 5 Professorinnen und Professoren der Technischen Hochschule Ulm. Ein wissenschaftlicher Beirat wird au\u00dferdem die Promotionsverfahren begleiten und darauf achten, dass die Evaluierung, auf deren Grundlage im Jahr 2029 \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Promotionsrechts entschieden wird, die notwendigen Qualit\u00e4tsstandards aufweist.Text: Pressemitteilung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg (MWK), erg\u00e4nzt um einen Hinweis zur THU. Bild: Ministerin Bauer \u00fcbergibt Prof. Dr. Volker Reuter die gerade unterzeichnete Rechtsverordnung zur Verleihung des Promotionsrechts. Foto: MWK", "date": "21.09.2022", "time": "09:00"}, "67": {"title_short": "Feierliche Verabschiedung von 339 Absolventinnen und Absolventen der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Nach den Einschr\u00e4nkungen in den vergangenen Semestern konnten die frischgebackenen Absolventinnen und Absolventen der Technischen Hochschule Ulm in diesem Jahr wieder feierlich in der denkmalgesch\u00fctzten Aula verabschiedet werden.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Feierliche-Verabschiedung-von-339-Absolventinnen-und-Absolventen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU-Abschlussfeier_2022_AbsolventInnen_beim_Festakt.jpg?RenditionID=11", "title": "Freude, Ausgelassenheit und Aufbruchstimmung", "txt": "Nach den Einschr\u00e4nkungen in den vergangenen Semestern konnten die frischgebackenen Absolventinnen und Absolventen der Technischen Hochschule Ulm in diesem Jahr wieder feierlich in der denkmalgesch\u00fctzten Aula verabschiedet werden. 269 Studierende erlangten den Bachelor- und 70 den Masterabschluss. F\u00fcnf Nachwuchsforschende bekamen au\u00dferdem den Doktortitel verliehen. Sieben Studierende erlangten den Doppelabschluss mit Partnerhochschulen in den USA und China. Neben musikalischen Einlagen von Chor und Orchester der Hochschule und vielen Preisvergaben w\u00fcnschte THU-Rektor Professor Dr. Volker Reuter den Absolventinnen und Absolventen alles Gute f\u00fcr die Zukunft.\u200b\u201eAlle an der THU gelehrten Studieninhalte liegen in Bereichen, die von zentraler Bedeutung f\u00fcr den gesellschaftlichen Fortschritt sind\u201c, so der Rektor. \u201eDadurch ist mit der Absolventenfeier immer die Hoffnung verbunden, dass das abgeschlossene Studium nicht nur ein pers\u00f6nliches Erfolgserlebnis f\u00fcr Sie ist, sondern Sie auch bef\u00e4higt, substanziell zu L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme unserer Zeit beizutragen.\u201c Eingeleitet und begleitet wurde die Abschlussfeier vom THU-Orchester und \u2013Chor. Nach der Rede von proTHU-Vorstandsmitglied Bruno Kluger und AStA-Vorsitzender Ben Schwarzenbach verliehen die Prorektoren Prof. Dr. Sven V\u00f6lker und Prof. Dr. \u2013Ing. Klaus Baer die Preise f\u00fcr besondere Leistungen. Die Liste der Preisvergaben war in diesem Jahr besonders lang, da auch Preistr\u00e4gerinnen und Preistr\u00e4ger ausgezeichnet wurden, die bereits im letzten Semester ihr Studium beendeten, aber nicht in Pr\u00e4senz geehrt werden konnten. Ebenfalls erfreulich: F\u00fcnf Doktorandinnen und Doktoranden erlangten in den vergangenen beiden Semestern den Doktortitel f\u00fcr Dissertationen in den Bereichen Erneuerbare Energien, Biomechanik, Digitalisierung in der Produktion und Biotechnologie. Rektor Prof. Dr. Reuter zeigte sich optimistisch, dass diese Entwicklung so weitergeht: \u201eWir gehen davon aus, dass der im Juni gegr\u00fcndete Promotionsverband der HAWs im Herbst das Promotionsrecht erh\u00e4lt, damit Nachwuchsforschende direkt an der THU ihre wissenschaftliche Karriere fortsetzen k\u00f6nnen.\u201c Im Anschluss an den offiziellen Festakt lud der Alumni- und F\u00f6rderverein der Hochschule proTHU zum Empfang beim Buffet ein. Zus\u00e4tzlich sorgte die Verfasste Studierendenschaft mit einem Foto-Bus und einer Eis-Theke f\u00fcr Stimmung bei der Festgesellschaft, die den Abend gut gelaunt ausklingen lie\u00df. Bildunterschrift: Abschlussfeier an der Technischen Hochschule Ulm. (Quelle: Technische Hochschule Ulm) Text: Julia Prei\u00df", "date": "08.08.2022", "time": "08:00"}, "68": {"title_short": "Prof. Dr. Felix Capanni erh\u00e4lt den Wissenschaftspreis 2022 der Stadt Ulm", "txt_short": "Mit der Forschung und Entwicklung einer Vorfu\u00dfprothese, die auch f\u00fcr sportliche Belastungen stabil und flexibel ist, erhielt Prof. Dr. Felix Capanni von der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik der THU den diesj\u00e4hrigen Wissenschaftspreis der Stadt Ulm.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Prof-_Dr-_Felix_Capanni_erhaelt_Wissenschaftspreis_2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Prof._Dr._Capanni_Wissenschaftspreis_2022.jpg?RenditionID=11", "title": "Verbesserte Patientenversorgung durch die Technische Orthop\u00e4die", "txt": "\u200bMit der Forschung und Entwicklung einer Vorfu\u00dfprothese, die auch f\u00fcr sportliche Belastungen stabil und flexibel ist, erhielt Prof. Dr. Felix Capanni von der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik der Technischen Hochschule Ulm den diesj\u00e4hrigen Wissenschaftspreis der Stadt Ulm, der am Schw\u00f6rmontag von Ulms Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch verliehen wurde.\u201eViele Menschen werden infolge eines Knochenbruchs mit Implantaten f\u00fcr die Knochenbruchheilung versorgt und k\u00f6nnten sich ohne orthop\u00e4dische Hilfsmittel nicht richtig bewegen. Daher freue ich mich besonders \u00fcber den Wissenschaftspreis 2022, den mir die Stadt Ulm f\u00fcr meine Forschungsarbeit rund um die Technische Orthop\u00e4die verliehen hat\u201c, sagte der Preistr\u00e4ger Prof. Dr. Felix Capanni, der seit 2008 an der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik an der THU t\u00e4tig ist.Implantate werden f\u00fcr die operative Versorgung eines Knochenbruchs eingesetzt. Dabei muss das Implantat oft mehrere Wochen den Knochen w\u00e4hrend der Heilungsphase in der richtigen Lage halten und die \u00e4u\u00dferen Belastungen \u00fcbernehmen. Diese Auswirkungen einer Belastung sind f\u00fcr Prof. Dr. Capanni und seine Forschungsgruppe interessant, da sie daf\u00fcr geeignete Pr\u00fcfverfahren und PC-gest\u00fctzte Berechnungsverfahren entwickelt.Orthesen und Prothesen, sogenannte Orthop\u00e4dische Hilfsmittel, helfen dem Patienten beispielsweise nach einer OP seinen Alltag zu meistern. Prof. Dr. Capanni und sein Team haben eine Vorfu\u00dfprothese entwickelt, die f\u00fcr Belastungen, wie sie zum Beispiel beim Laufen, Gehen oder auch beim Badmintonspielen auftreten, ausreichend stabil und flexibel ist. \u201eHier haben wir bei Messungen direkt am Patienten mit spezieller Sensorik ermittelt, wie die Prothese beansprucht wird und daraus eine Bauanleitung f\u00fcr den Orthop\u00e4dietechniker erstellt\u201c, erkl\u00e4rte der Preistr\u00e4ger.Anwendungsnahe Forschung steht bei ihm immer im Mittelpunkt, um die Patientenversorgung zu verbessern. Das Studium der Medizintechnik, das auch nach dem Ulmer Modell studiert werden kann, soll hier auch beitragen, entsprechendes Fachpersonal f\u00fcr die Unternehmen auszubilden. Interessierte k\u00f6nnen ab dem Wintersemester 22/23 das Studium der Medizintechnik in Verbindung mit einer Ausbildung zum Orthop\u00e4dietechnik-Mechaniker/in absolvieren. Nach viereinhalb Jahren haben Absolventinnen und Absolventen dann einen Bachelor- und einen Berufsabschluss.Gl\u00fcckw\u00fcnsche gehen auch an die beiden Wissenschaftspreistr\u00e4ger Prof. Dr.-Ing. Klaus Dietmayer und Dr.-Ing. Michael Buchholz vom Institut f\u00fcr Mess-, Regel- und Mikrotechnik der Universit\u00e4t Ulm.Bild: V.l. Professor Dr. Capanni von der Technischen Hochschule Ulm, Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Ulm Gunter Czisch und Dr. -Ing. Michael Buchholz vom Institut f\u00fcr Mess-, Regel- und Mikrotechnik der Universit\u00e4t Ulm; Copyright Nadja Wollisnky - Stadtarchiv UlmTitelbild: Preistr\u00e4ger Professor Dr. Felix CapanniText: Technische Hochschule Ulm", "date": "02.08.2022", "time": "08:45"}, "69": {"title_short": "Kurz-News | Digital Media Studierende zeigen interaktive Installation", "txt_short": "Digital Media Studierende der THU haben am vergangenen Wochenende auf der Wilhelmsburg eine interaktive Installation gezeigt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_St\u00fcrmt_die_Burg.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/News_Digital_Media_interaktive_Installation.jpg?RenditionID=11", "title": "Mehrere Exponate auf der Wilhelmsburg", "txt": "Digital Media Studierende der THU haben am vergangenen Wochenende auf der Wilhelmsburg eine interaktive Installation gezeigt. In mehreren kleinen Exponaten untersucht das vierte Semester von Prof. Damian Gerbaulet unterschiedliche Formen der Manipulation und Steuerung visueller oder audiovisueller Daten oder Projektionen.Die Formen der Interaktion reichen dabei von Gesichtserkennung \u00fcber Gestensteuerung bis hin zur Herzfrequenzmessung. Die Studierende luden dabei alle Interessierten herzlich ein, ihre gestalterischen Studien auszuprobieren und selber aktiv zu werden.Bild: Nisa \u00c7ekmeciText: Technische Hochschule Ulm", "date": "28.07.2022", "time": "14:00"}, "70": {"title_short": "Kurz-News | Schlaganfall-Behandlung", "txt_short": "Ein durch eine THU-Studentin entwickeltes, KI-basiertes Netzwerk soll \u00c4rztinnen und \u00c4rzten dabei helfen, Folgebehandlungen bei Schlaganfallpatienten schneller zu erkennen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Kurz-News_Schlaganfall-Behandlung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_PM_KI_basierte_Schlaganfallbehandlung.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Studentin entwickelt Netzwerk zur automatischen Erkennung von Blutungen in CT-Bildern bei Schlaganfallpatienten", "txt": "\u200bWeltweit erleidet etwa einer von vier Menschen im Laufe seines Lebens einen Schlaganfall. Im Rahmen ihrer Masterarbeit im Studiengang Medical Devices entwickelte die THU-Studentin Alexandra Ertl einen KI-basierten Ansatz zur automatischen Erkennung von Hyperdensit\u00e4ten in Computertomographie-Aufnahmen (CTs) von Thrombektomie-Patienten, bei denen eine sogenannte Thrombektomie (die Entfernung eines Blutgerinnsels im Gehirn) durchgef\u00fchrt wurde. Hyperdensit\u00e4ten sind helle Flecken, die in postoperativen CTs erscheinen k\u00f6nnen und auf Blutungen hinweisen k\u00f6nnen.Hierf\u00fcr wertete sie 241 CT-Bilder aus und trainierte damit ein neuronales Netz zur Klassifikation von neuen Bildern hinsichtlich des Vorhandenseins oder Nichtvorhandenseins einer Hyperdensit\u00e4t. Das so entwickelte Netzwerk kann automatisiert valide Aussagen dar\u00fcber treffen, ob im CT-Bild Hyperdensit\u00e4ten zu finden sind und hilft so den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten dabei, die Diagnose zu beschleunigen und schneller zu erkennen, ob eine Folgebehandlung n\u00f6tig ist.Die Arbeit fand im Rahmen des Drittmittelprojekts ThromboMap statt und wurde Ende Juni bei der Tagung \u201eBildverarbeitung f\u00fcr die Medizin\u201c einem wissenschaftlichen Publikum vorgestellt. In dem Projekt sind noch weitere Arbeiten geplant.Zum StudiengangMedizin und Informatik verbinden und mit der Entwicklung und Verbesserung medizintechnischer Ger\u00e4te einen Beitrag zum medizinischen Fortschritt leisten: Das erm\u00f6glicht der Bachelor-Studiengang Data Science in der Medizin.Bild:Alexandra Ertl bei der Entwicklung des neuronalen Netzwerks \u00a9Alexandra ErtlText: THULiteratur:Ertl, A., Franz, A., Schmitz, B., Braun, M. (2022). 3D CNN-based Identification of Hyperdensities in Cranial Non-contrast CT After Thrombectomy. In: Maier-Hein, K., Deserno, T.M., Handels, H., Maier, A., Palm, C., Tolxdorff, T. (eds) Bildverarbeitung f\u00fcr die Medizin 2022. Informatik aktuell. Springer Vieweg, Wiesbaden. https://doi.org/10.1007/978-3-658-36932-3_64", "date": "26.07.2022", "time": "08:00"}, "71": {"title_short": "Studierende der THU gewinnen bei landesweitem Startup-Wettbewerb", "txt_short": "\u200bIn 90 Sekunden eine innovative Idee vorstellen und dabei auch noch eine Fachjury vom Business-Konzept \u00fcberzeugen, das hat dieses Jahr das Team medinec der THU geschafft.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_medinec_ASAP_BW.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_medinec_ASAP_BW.png?RenditionID=11", "title": "Team medinec \u00fcberzeugt mit portabler Infusionspumpe", "txt": "\u200bIn 90 Sekunden eine innovative Idee vorstellen und dabei auch noch eine Fachjury vom Business-Konzept \u00fcberzeugen, das haben dieses Jahr zwei Teams aus dem StartupS\u00dcD Verbund geschafft.Beim ASAP BW Finale, dem gr\u00f6\u00dften, landesweiten Hochschulwettbewerb in Baden-W\u00fcrttemberg pitchten die besten Hochschulteams aus ganz Baden-W\u00fcrttemberg. Mit dabei waren auch das Team The Circle von der Hochschule Biberach sowie das Team medinec \u2013 VITA der Technischen Hochschule Ulm.Die Medizintechnikstudenten Florian Steger und Lars Depner von medinec stellten in einem kurzen und auf den Punkt gebrachten Pitch ihre Idee einer portablen Infusionspumpe vor. Im Gegensatz zu den klinischen Pumpen ist ihr Produkt mobil und flexibel. Die mobile Pumpe erm\u00f6glicht es Infusionen fertig vorbereitet am Patienten einzusetzen und ist somit perfekt f\u00fcr den Rettungseinsatz geeignet.Dass dieses innovative Produkt einen ganz klaren Problem Solution fit darstellt, sah auch die Jury so und bedachte das Team mit dem Overall-Preis in H\u00f6he von 1000 Euro. \u00dcber das von der L-Bank gestifteten Preisgeld haben sich die beiden Studenten sehr gefreut und nutzen es f\u00fcr die Vorbereitung ihrer Unternehmensgr\u00fcndung.Wir gratulieren dem Team medinec zum Gewinn des Overall-Preises sowie dem Team The Circle zum Best Pitch Award.Alle Pitches der innovativsten Studierenden-Teams aus dem Land k\u00f6nnen hier noch einmal angeschaut werden.Interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden? Haben Sie eine interessante Idee, die Sie weiterverfolgen m\u00f6chten oder suchen Sie noch Teammitglieder? Wir unterst\u00fctzen Sie! Melden Sie sich einfach direkt beim THU-Startup Center oder informieren Sie sich auf www.thu.de/startup und bei der Dachorganisation im Hochschul-Verbund www.startupsued.de.Bild und Text: THU", "date": "25.07.2022", "time": "13:00"}, "72": {"title_short": "Vorstellung der aktuellen Entwicklungen in der Klebtechnik beim Klebtechnischen Kolloquium", "txt_short": "Am 29. Juni 2022 fand nach langer Corona-Pause das 7. Klebtechnische Kolloquium an der Technischen Hochschule Ulm statt. Rund 100 Interessierte waren aus \u00d6sterreich, der Schweiz sowie dem gesamten Bundesgebiet gekommen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Klebtechnisches_Kolloquium.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/KKU2018_Aula.jpg?RenditionID=11", "title": "Rund 100 Interessierte aus drei L\u00e4nder", "txt": "\u200bAm 29. Juni 2022 fand nach langer Corona-Pause das 7. Klebtechnische Kolloquium an der Technischen Hochschule Ulm statt. Rund 100 Teilnehmerinnen und Teilnehmer waren aus \u00d6sterreich, der Schweiz sowie dem gesamten Bundesgebiet gekommen, um sich mit dieser eint\u00e4gigen Veranstaltung einen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Entwicklungen in der Klebtechnik zu verschaffen.Professor Klaus Dilger vom Institut der F\u00fcge- und Schwei\u00dftechnik der TU Braunschweig er\u00f6ffnete die Veranstaltung mit einem \u00dcbersichtsvortrag zum Thema Kleben 4.0. Darin wurde ein differenziertes Bild \u00fcber die Entwicklung von der ersten industriellen Anwendung des Klebens bis hin zu aktuellen Themen wie die Simulation und die Digitalisierung von Klebprozessen aufgezeigt.Drei Vortr\u00e4ge drehten sich um die Zertifizierung und Integration von Klebprozessen in den Unternehmensprozess: Frank Stein von TBBCert, der Zertifizierungsstelle des Fraunhofer IFAM in Bremen berichtete eingehend \u00fcber den Weg zum Zertifikat nach DIN 2304, der Norm zur Qualit\u00e4tssicherung in Klebprozessen. In diesem Rahmen kommt der Klebaufsicht gro\u00dfe Verantwortung im Sinne der juristischen Haftung zu. Diese Zusammenh\u00e4nge beleuchtete Marcus Kubanek von der Hauptgesch\u00e4ftsstelle des Deutschen Verbandes f\u00fcr Schwei\u00dftechnik und verwandte Verfahren (DVS), Um die praktische Umsetzung qualit\u00e4tssichernder Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Klebungen und Ihre Integration in die Unternehmensprozesse ging es in den Ausf\u00fchrungen von Peter Hellwig, der als verantwortliche Klebaufsicht bei Siemens Mobility GmbH in Krefeld Klebungen unter anderem an Hochgeschwindigkeitsz\u00fcgen beaufsichtigt. Sven Krumbiegel von Miele &Cie. KG zeigte auf, wie eine designgetriebene \u00c4nderung am Produkt gr\u00f6\u00dfere klebtechnische Konflikte ausl\u00f6sen kann, und wie diese letztendlich gel\u00f6st werden konnten.In zwei Vortr\u00e4gen wurden M\u00f6glichkeiten der Oberfl\u00e4chenvorbehandlung aufgezeigt: Niklas Jansen von Clean-Lasersysteme GmbH zeigte zun\u00e4chst die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten zur Anwendung der Laserbehandlung insbesondere f\u00fcr metallische Oberfl\u00e4chen. Die Anwendungen der Atmosph\u00e4rendruck-Plasmabehandlung zielen hingegen auf die Verbesserung der Eigenschaften polymerer Verklebungen, wie Joachim Sch\u00fc\u00dfler von Plasmatreat GmbH anschaulich erl\u00e4uterte.Das Thema Kunststoffklebung wurde auch von Sabine Erdelt von Sika Services AG aufgegriffen, die auf die Problematik von Spannungsrissen bei thermoplastischen F\u00fcgeteilen einging. Sie beschrieb ihre Wirkung auf die Klebfestigkeit und zeigte M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00fcfung und Abhilfe auf. Unter anderem stellte sie PU Klebstoffe vor, die mit einem enger verteilten Molekulargewicht einen Beitrag dazu leisten, diese Problematik zu umgehen. Neuere Entwicklung von Klebstoffen unter dem Eindruck der Anforderungen aus der E-Mobilit\u00e4t zeigte auch Dr. Heiko Jung von der nolax AG auf: Eine neuartige Zweikomponenten-Polyharnstoff-Klebetechnologie, die eine sekundenschnelle Aush\u00e4rtung und damit eine schnelle Verarbeitung f\u00fcr Serienprozesse erm\u00f6glicht, und dabei hoch-flexible Eigenschaften zeigt. Den Abschluss der Vortr\u00e4ge machte Dr. Ralf Hose von DELO Industrie Klebstoffe. Er berichtete \u00fcber die besonderen Anforderungen an Klebstoffe f\u00fcr den Einsatz in der Montage von Batteriespeichern. Flammschutz, thermische Leitung sowie sichere Dichtung zum Schutz elektronischer Bauteile bilden eine besondere Herausforderung f\u00fcr die Klebstoffauswahl und-pr\u00fcfung.In den Pausen gab es f\u00fcr die Teilnehmerinnen und Teilnehmer Gelegenheit, sich untereinander auszutauschen sowie an den St\u00e4nden der Vortragenden aber auch von Innotech Marketing und Konfektion Rot sowie 3M Deutschland GmbH zu informieren.Die Befragung der Teilnehmer ergab ein durchwegs positives Feedback und zahlreiche Anregungen f\u00fcr das n\u00e4chste KKU, das, dem 2-j\u00e4hrigen Turnus folgend, f\u00fcr 2024 geplant ist.Bild: Klebtechnisches Kolloquium in der Aula der Technischen Hochschule UlmText: Technische Hochschule Ulm", "date": "20.07.2022", "time": "09:30"}, "73": {"title_short": "Technik f\u00fcr mehr Sicherheit beim Radfahren", "txt_short": "Am 7. Juli 2022 war das Projekt RADar macht SAFE auf dem Landestag der Verkehrssicherheit am M\u00fcnsterplatz sowie am 08.07.2022 und 9.7.2022 auf dem Donaufest vertreten. Interessierte konnten dabei hautnah den Sensor in Aktion erleben.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_RADar_macht_SAFE_Verkehrssicherheitstag_Donaufest.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/RADar_macht_SAFE_Verkehrssicherheitstag_Donaufest.jpg?RenditionID=11", "title": "RADar macht SAFE auf dem Landestag der Verkehrssicherheit und dem Donaufest", "txt": "Am 7. Juli war das Projekt RADar macht SAFE auf dem Landestag der Verkehrssicherheit am M\u00fcnsterplatz sowie am 08.07.2022 und 9.7.2022 auf dem Donaufest vertreten. Interessierte konnten dabei hautnah den Sensor in Aktion erleben. \u201eDer Sensor sammelt am Fahrrad per Radar Informationen wie Position und Bewegungsrichtung \u00fcberholender Verkehrsteilnehmer. So k\u00f6nnen gef\u00e4hrliche Stellen identifiziert und sichtbar gemacht werden\", erkl\u00e4rten die Fachleute vor Ort. Zus\u00e4tzlich bekamen Interessierte Tipps rund um das Thema Verkehrssicherheit. Im Rahmen des diesj\u00e4hrigen Donaufestes stellte die THU zusammen mit Partnern Konzepte zur Mobilit\u00e4t der Zukunft vor. Neben Radarsensorik f\u00fcr die Verkehrssicherheit sind die gezeigten Lastenr\u00e4der mit Solard\u00e4chern ausger\u00fcstet. Diese Solargeneratoren liefern neben dem Antrieb der Pedelecs noch genug Strom f\u00fcr die Beleuchtung, einen kleinen Gefrierschrank sowie einer Induktionsherdplatte. Die zahlreichen Interessierten konnten sich bei der Ausgabe von \u201esolargek\u00fchltem\u201c Eis und einer Probefahrt \u00fcber die Ideen und Konzepte informieren.Hinter dem Projekt RADar macht SAFE steckt ein Team der THU im Rahmen des Projekts InnoS\u00dcD, Partner sind das Zentrum f\u00fcr Allgemeine Wissenschaftliche Weiterbildung (ZAWiW) der Universit\u00e4t Ulm, die Ulmer 3-Generationen-Uni (u3gu) und des ADFC Ulm/Neu-Ulm. Gef\u00f6rdert wird das Projekt vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung im Rahmen des Hochschulwettbewerbs zum Wissenschaftsjahr 2022. Bild: Mitglieder des adfc und der THU pr\u00e4sentierten RADar macht SAFE auf dem Landestag der Verkehrssicherheit. Text: Julia Prei\u00df", "date": "18.07.2022", "time": "14:10"}, "74": {"title_short": "Neuer Promotionsverband der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften", "txt_short": "Auf der konstituierenden Sitzung des Promotionsverbands Baden-W\u00fcrttemberg haben 24 Hochschulen den Grundstein f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Promotionsrecht gelegt. THU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter wird erster Vorsitzender.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Neuer_Promotionsverband_der_HAW.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Neuer_Promotionsverband_der_HAW.JPG?RenditionID=11", "title": "THU-Rektor Prof. Dr. Reuter wird erster Vorsitzender", "txt": "\u200bAuf der konstituierenden Sitzung des in diesen Tagen gegr\u00fcndeten Promotionsverbands Baden-W\u00fcrttemberg haben 24 Hochschulen den Grundstein f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Promotionsrecht gelegt, darunter auch die THU. Der Rektor der Technischen Hochschule Ulm Prof. Dr. Volker Reuter wird erster Vorsitzender des Verbands.Es war ein langer, m\u00fchsamer, aber letztlich erfolgreicher Weg f\u00fcr die HAW in Baden-W\u00fcrttemberg. Nun wurden die Voraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung der Weiterentwicklungsklausel des Landeshochschulgesetzes (\u00a7 76 Abs. 2) auf der konstituierenden Sitzung des daf\u00fcr erforderlichen Zusammenschlusses von HAW geschaffen.Nach der bereits erfolgten Ver\u00f6ffentlichung der Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Wissenschaftsministerium und den Hochschulen Ende Juni ist der Promotionsverband der HAW durch die Vorstandswahlen jetzt handlungsf\u00e4hig und die Voraussetzungen f\u00fcr die Verleihung des Promotionsrechts an den Verband sind somit geschaffen.Durch die Verbandsversammlung, in der die Hochschulen durch Rektorinnen, Rektoren, Pr\u00e4sidentinnen, Pr\u00e4sidenten, Kanzlerinnen und Kanzler vertreten werden, wurde Prof. Dr. Volker Reuter zum Gr\u00fcndungsvorsitzenden gew\u00e4hlt. \u201eMit dem Promotionsverband er\u00f6ffnen wir neue Wege f\u00fcr die wissenschaftliche Karriere und st\u00e4rken weiter die anwendungsorientierte Forschung an HAW in Baden-W\u00fcrttemberg. Ich freue mich, diese neuen Chancen mitzugestalten,\u201c so der Rektor nach der Wahl.In den vierk\u00f6pfigen Gr\u00fcndungsvorstand wurden au\u00dferdem gew\u00e4hlt:\u2022 Prof. Dr. Andreas Frey, Rektor der Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt N\u00fcrtingen-Geislingen,\u2022 Dr. Henrik Becker, Kanzler der Hochschule f\u00fcr Verwaltung und Finanzen Ludwigsburg,\u2022 Henning Rudewig, Kanzler der Hochschule Ravensburg-Weingarten.Die Stimmung der ersten Sitzung war ebenso feierlich wie erleichtert, da die HAW in Baden-W\u00fcrttemberg damit einen lang ersehnten Entwicklungsschritt gehen konnten, der die Forschungsleistung dieses Hochschultyps best\u00e4tigt, anerkennt und entscheidend st\u00e4rkt.Die Qualit\u00e4tssicherung der Promotionsverfahren im Verband wird durch verbindliche Prozesse, rechtliche und universit\u00e4re Standards gew\u00e4hrleistet. Das Kernelement ist ein qualit\u00e4tsgeleiteter und auf einen Forschungsnachweis beruhender Auswahlprozess der am Promotionsrecht beteiligten Professorinnen und Professoren. Nur \u00fcber den Nachweis von Forschungsst\u00e4rke und ausreichende Forschungsaktivit\u00e4ten k\u00f6nnen sie zeitlich befristet in das Promotionszentrum des Verbands aufgenommen werden. Das hei\u00dft auch, der Nachweis muss immer wieder erbracht und \u00fcberpr\u00fcft werden.Eine St\u00e4rke und Besonderheit des baden-w\u00fcrttembergischen Weges zu einem HAW-Promotionsrecht ist, dass er nicht jeder Hochschule, jeder Fakult\u00e4t oder gar jedem Professor und jeder Professorin, sehr wohl aber grunds\u00e4tzlich allen nachgewiesen forschungsstarken Professorinnen und Professoren der Hochschulart einen unmittelbaren Zugang zum eigenst\u00e4ndigen Promotionsrecht und dessen Aus\u00fcbung erm\u00f6glicht. Es kommt also nicht darauf an, an welche Hochschule und in welchen Fachbereich man berufen wurde, sondern ausschlie\u00dflich auf die eigene, individuelle Forschungsleistung. Deren St\u00e4rke und Belastbarkeit muss jedoch zun\u00e4chst nachgewiesen werden. Einen Automatismus oder eine Beteiligung in Erwartung einer hohen Forschungsaktivit\u00e4t wird es ebenso wenig geben, wie eine dauerhafte Zuerkennung dieses Privilegs. Die HAW und das Land geben damit gemeinsam ein \u00fcbertragbares Beispiel f\u00fcr einen verantwortlichen Umgang mit dem Promotionsrecht.Bereits seit 2014 wird die konsequente Qualit\u00e4tssicherung und strikte Auswahl im HAW-Forschungsnetzwerk BW-CAR gelebt und erprobt, welches im September im Promotionszentrum des Verbands aufgehen wird. Diese \u201eBW-CAR-Kennzahlen\u201c waren auch eine der Orientierungsgrundlagen f\u00fcr die Verleihung eines HAW-Promotionsrechts in Hessen (2016) und in Sachsen-Anhalt (2021).Ebenfalls im September wird sich der Wissenschaftsausschuss des Landtags mit dem Thema besch\u00e4ftigen, wie es die gesetzliche Regelung vorsieht. Nach dieser Befassung sollte zeitnah die formale Verleihung des Promotionsrechts an den Verband durch das Wissenschaftsministerium bzw. Frau Ministerin Bauer m\u00f6glich sein.Text: Pressemitteilung HAW BW e.V.; Technische Hochschule UlmBild: Die Rektorinnen und Rektoren der HAW bei der Konstituierenden Sitzung. Quelle: HAW BW e.V.", "date": "15.07.2022", "time": "10:00"}, "75": {"title_short": "Alumni- und F\u00f6rderverein proTHU vergibt F\u00f6rderpreise f\u00fcr herausragende Abschlussarbeiten", "txt_short": "Mit F\u00f6rderpreisen zeichnet der Alumni- und F\u00f6rderverein der Technischen Hochschule Ulm proTHU jedes Jahr herausragende Studienleistungen aus. Im Rahmen seiner Mitgliederversammlung vergab der Verein am 24. Juni 2022 F\u00f6rderpreise an zwei Studenten.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Foerderpreisvergabe_proTHU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/F\u00f6rderpreisgewinner_proTHU.jpg?RenditionID=11", "title": "Energiesparende Gewerbegeb\u00e4ude und intelligente Such-Software", "txt": "Mit F\u00f6rderpreisen zeichnet der Alumni- und F\u00f6rderverein der Technischen Hochschule Ulm proTHU jedes Jahr herausragende Studienleistungen aus. Im Rahmen seiner Mitgliederversammlung vergab der Verein am 24. Juni 2022 F\u00f6rderpreise an zwei Studenten, die mit ihrer Bachelorarbeit besondere Leistungen rund um Herausforderungen in den Bereichen Energieversorgung und IT erbrachten. Die F\u00f6rderpreise sind mit jeweils 1.000 Euro dotiert. Pascal F\u00f6rg erarbeitete in seiner Bachelorarbeit im Studiengang Energiewirtschaft International ein \u201eEnergiekonzept f\u00fcr ein neu zu errichtendes Gewerbegeb\u00e4ude\u201c, das Aspekte wie Stromerzeugung und \u2013speicherung, Heizung und Warmwasserversorgung sowie Elektromobilit\u00e4t ber\u00fccksichtigt. Das von dem Studenten selbst konzipierte flexible Excel-Tool kann weltweit f\u00fcr weitere B\u00fcro- und Geb\u00e4udeerrichtungen eingesetzt werden. Die Jury begr\u00fcndete den Preis mit der interdisziplin\u00e4ren Herangehensweise: Die Arbeit bediene die Fachbereiche Technik, Wirtschaft und IT, erkl\u00e4rte Vorstands-Beisitzer Christoph Gl\u00f6ggler in seiner Laudatio. Dabei ginge der Preistr\u00e4ger sehr detailliert bei der Beschreibung der W\u00e4rmeversorgung sowie Stromerzeugung vor.F\u00f6rderpreis-Gewinner Jonas Herrmann, Absolvent des Studiengangs Wirtschaftsinformatik, besch\u00e4ftigte sich in seiner Bachelorarbeit mit der Entwicklung einer Suchmaschine mit Hilfe von NLP-Technologien. Seine Suchmaschine erm\u00f6glicht es, in Texten nach \u00e4hnlichen Inhalten zu suchen, die durch reine Schlagw\u00f6rter nicht auffindbar sind. Es entstand eine von Softwareentwicklern voll verwendbare webbasierte Suchmaschine. \u201eJonas Herrmann besch\u00e4ftigte sich in einer vorbildlichen Detailtiefe mit dem Embedding von W\u00f6rtern und dem Thema \u201eDeep Learning\u201c und zeigte fach\u00fcbergreifende Kenntnisse in der Softwareentwicklung,\u201c so die Begr\u00fcndung.Neben der Vergabe der Preise gab es Berichte von Rektor Prof. Dr. Volker Reuter sowie aus dem Vereinsleben und ein geselliges Get-together. Au\u00dferdem hatten die Vereinsmitglieder Gelegenheit bei einem Rundgang Einblicke in den Neubau der Hochschule, der 2021 in Betrieb genommen wurde.Hintergrund: proTHUDem Alumni- und F\u00f6rderverein der Technischen Hochschule Ulm geh\u00f6ren aktuell 623 Einzelpersonen und 62 Unternehmen der Region an. Neben den F\u00f6rderpreisen bietet der Verein Studierenden der Hochschule ein Mentoring-Programm, Vortr\u00e4ge und Stipendien. Er unterst\u00fctzt besondere Aktivit\u00e4ten in den Fakult\u00e4ten und Instituten, studentische Projekte wie das Einstein-Motorsport-Team und kulturelle Angebote wie Chor, Band und Orchester der Hochschule.Bildunterschrift: Vorsitzender des proTHU Ralph Ehmann (links) und Christoph Gl\u00f6ggler (rechts) gratulierten den beiden Preistr\u00e4gern Pascal F\u00f6rg (Mitte links) und Jonas Herrmann (Mitte rechts). (Quelle: Technische Hochschule Ulm) Text: Julia Prei\u00df", "date": "14.07.2022", "time": "11:20"}, "76": {"title_short": "Einstein Motorsport pr\u00e4sentiert neues Rennwagenmodell", "txt_short": "Am 11. Juni hat unser Fomula Student Team \"Einstein Motorsport\" seinen elektrisch-autonomen Rennwagen vorgestellt. Hier k\u00f6nnen Sie das Video zur Enth\u00fcllung sehen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Einsteinsport_Rollout_AL22.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Rennwagen_Einstein_Motorsport.jpg?RenditionID=11", "title": "Formula Student Team auf der \u00dcberholspur", "txt": "Am 11. Juni hat unser Fomula Student Team \"Einstein Motorsport\" seinen elektrisch-autonomen Rennwagen vorgestellt. In einer kurzen Pr\u00e4sentation stellten die Studierenden ihre Arbeit an Pr\u00fcfst\u00e4nden, das autonome System und ihr Aerodynamikpaket vor. Anschlie\u00dfend konnte das Publikum den fahrenden AL22 bestaunen.Diesen Sommer wird das Team sein K\u00f6nnen auf den Formula Student Events in Deutschland und Kroatien unter Beweis stellen.Einstein Automotive e.V. wurde 2006 von Studierenden der THU mit dem Ziel gegr\u00fcndet, die Ausbildung der Ingenieurwissenschaften und Wirtschaftswissenschaften an den Ulmer Hochschulen zu unterst\u00fctzen und die Zusammenarbeit von Studierenden unterschiedlichster Fachrichtungen und Hochschulen zu f\u00f6rdern.Mit der Unterst\u00fctzung von Sponsoren entwickeln die Studierenden Technologie und Innovation weiter und bauen Rennwagen, um damit an der Formula Student (dem gr\u00f6\u00dften internationalen Konstruktionswettbewerb der Welt) teilzunehmen.Sehen Sie sich die Pr\u00e4sentation des AL22 im Video an.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "13.07.2022"}, "77": {"title_short": "StartupS\u00dcD SUMMIT bringt Startups und Unternehmen zusammen", "txt_short": "Am 5. Juli 2022 traf sich das Startup-\u00d6kosystem der Region zu einem besonderen Sommerevent an der THU. 230 Teilnehmende, darunter 48 Startups und \u00fcber 40 Unternehmensvertreter*innen konnten sich in lockerer Atmosph\u00e4re austauschen. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_SUMMIT_2022_R\u00fcckblick.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/StartupS\u00dcD_SUMMIT_Aula_klein.JPG?RenditionID=11", "title": "Gr\u00f6\u00dftes Startup-Event in Ulm findet an der THU statt", "txt": "\u200bAm 5. Juli 2022 traf sich das Startup-\u00d6kosystem der Region zu einem besonderen Sommerevent an der Technischen Hochschule Ulm. Der StartupS\u00dcD SUMMIT gab mit inspirierenden Vortr\u00e4gen und vertiefenden Expert*innenrunden zum Leitthema \u201eKooperieren mit Startups\u201c einen Einblick in das Innovationspotential der Startup-Region Ulm/Neu-Ulm/Biberach. Insgesamt 230 Teilnehmende, darunter 48 Startups und \u00fcber 40 Unternehmensvertreter*innen, trafen sich zum Austausch in lockerer Atmosph\u00e4re. Neben Networking auf zwei Etagen gab es auch zahlreiche Diskussions- und Inputrunden.Nach einleitenden Worten durch den Rektor der Technischen Hochschule Ulm, Prof. Dr. Volker Reuter, begr\u00fc\u00dfte Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch die G\u00e4ste und verwies darauf, dass bahnbrechende Innovationen oft in ungeplanten Momenten geboren werden.In welche bahnbrechenden Innovationen seine Firma in den letzten Jahren investiert hat und wie gewinnbringend die Kooperation zwischen Startups und Mittelstand sein kann, dar\u00fcber berichtete Marco B\u00fchler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Beurer GmbH, in seiner Key Note im Anschluss.Im weiteren Verlauf der Veranstaltung beleuchtete Matthias Wallisch vom RKW Kompetenzzentrum, die Potentiale der Zusammenarbeit zwischen Startups und Mittelstand. Er zeigte auf, dass etwa 69 % der Startups im B2B-Bereich unterwegs sind und somit eine wichtige Quelle f\u00fcr Innovationen f\u00fcr den Mittelstand sein k\u00f6nnen.In der anschlie\u00dfenden Panel Discussion diskutierten beide Referenten mit den Co-Gr\u00fcnder*innen des Uni-Ulm-Startup Day4Solution, Anna Literova und Reiner Taglang. Hierbei wurde \u00fcber den Mehrwert von Kooperation zwischen Startups und Mittelstand aus beiden Perspektiven gesprochen und wie gewinnbringend Startups durch ihre Schnelligkeit und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr den Mittelstand sein k\u00f6nnen.Erlebbar wurde die dynamische, regionale Startup-Szene zudem durch ein gegenseitiges Kennenlernen. Das Foyer der Technischen Hochschule Ulm stellte hierf\u00fcr die passende Plattform bereit. 40 Startup-Teams pr\u00e4sentierten dort ihre Gr\u00fcndungsideen und Gesch\u00e4ftsmodelle. Im Format \u201eStartup meets Mittelstand #5\u201c, organisiert durch die IHK Ulm und die IHK Schwaben, kamen zudem Unternehmen, Startups und Expert*innen miteinander ins Gespr\u00e4ch und konnten sich in lockerer Atmosph\u00e4re, zum Beispiel zu Kooperationsm\u00f6glichkeiten, austauschen.Am Nachmittag gab es zwei parallele Diskussionsrunden. In Track 1 wurde dar\u00fcber gesprochen, wie Hochschulen zu Business Model Innovationen beitragen k\u00f6nnen. Vertreter*innen der vier StartupS\u00dcD Hochschulen stellten die Forschungs- und Transferschwerpunkte der Hochschulen sowie aktuelle Beispielprojekte f\u00fcr Innovationskooperationen mit Unternehmen der Region vor. In der anschlie\u00dfenden Diskussion mit dem Publikum ging es um die Vorteile f\u00fcr Unternehmen und Startups in ihrer Kooperation mit Hochschulen f\u00fcr die gemeinsame Generierung von markttauglichen Innovationen.Track 2 besch\u00e4ftigte sich mit der Frage, wie Unternehmen das richtige Startup finden. Hier diskutierte der Gr\u00fcnder von Holidaycheck, Jens Freiter, mit Christian Caro von der Beurer GmbH. Vor allem die Teamzusammensetzung und die Gr\u00fcnder*innen-Pers\u00f6nlichkeiten sahen beide als wichtigsten Erfolgsfaktor f\u00fcr die Zusammenarbeit mit einem Startup.Zum Abschluss der Veranstaltung konnten in einem Pitch-Wettbewerb noch einmal acht ausgew\u00e4hlte regionale Startups ihr Business-Modell vorstellen. Das Publikum k\u00fcrte dann via Live-Voting das Startup karriereheld mit ihrer innovativen Recruiting-Plattform zum \u201eFuchs des Jahres\u201c.", "date": "08.07.2022", "time": "12:00"}, "78": {"title_short": "Dr. Christian Elmo Wolff wird neuer Kanzler der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Hochschulrat und Senat der Technischen Hochschule Ulm haben Dr. Christian Elmo Wolff am 27. Juni 2022 zum neuen Kanzler der Hochschule f\u00fcr sechs Jahre gew\u00e4hlt. Dr. Wolff \u00fcbernimmt das Amt zum Beginn des n\u00e4chsten Jahres.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kanzlerwahl.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_0075_b.jpg?RenditionID=11", "title": "Erfolgreiche Wahl im Hochschulrat und im Senat", "txt": "\u200bHochschulrat und Senat der Technischen Hochschule Ulm haben Dr. Christian Elmo Wolff am 27. Juni 2022 zum neuen Kanzler der Hochschule f\u00fcr sechs Jahre gew\u00e4hlt. Dr. Wolff \u00fcbernimmt das Amt zum Beginn des n\u00e4chsten Jahres und tritt damit die Nachfolge von Kanzlerin Iris Teicher an, deren Amtszeit nach acht Jahren regul\u00e4r endet.\u201eEgal ob es um Digitalisierung, Mitarbeitergewinnung oder den klugen Umgang mit \u00f6ffentlichen Mitteln geht: Auf den neuen Leiter der Hochschulverwaltung kommen vielf\u00e4ltige Herausforderungen zu. Umso mehr freut es mich, dass wir f\u00fcr die THU erneut eine F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeit gefunden haben, die sich diesen Herausforderungen stellen m\u00f6chte\u201c, erkl\u00e4rte Rektor Prof. Dr. Volker Reuter.Dr. Wolff wurde 1982 in Hemer geboren. An der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t in M\u00fcnster studierte er Evangelische Theologie und wurde dort 2019 zum Doktor der Theologie promoviert. Dr. Wolff verf\u00fcgt \u00fcber langj\u00e4hrige Erfahrung im Hochschulmanagement. 2015 wechselte er an die CVJM-Hochschule in Kassel, an der er seit M\u00e4rz 2021 das Kanzleramt innehat.Dr. Wolff nahm die Wahl am Wahlabend an: \"Ich freue mich sehr, zuk\u00fcnftig im Team der THU zu sein und zukunftsweisende und innovative Projekte zu gestalten.\"Zur PositionDie Kanzlerin oder der Kanzler einer Hochschule ist hauptamtliches Mitglied des Rektorats f\u00fcr die Wirtschafts- und Personalverwaltung. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Verwaltung der Finanzen und des Haushalts, der Liegenschaften sowie der Infrastruktur. Au\u00dferdem leitet er oder sie die zentrale Verwaltung. Dem Rektor obliegt die Gesamtvertretung und Repr\u00e4sentation der Hochschule; er ist Vorsitzender des Rektorats, des Senats und seiner Aussch\u00fcsse. Die Amtszeit liegt in Baden-W\u00fcrttemberg zwischen sechs und acht Jahren.Bildunterschrift: Rektor Prof. Dr. Reuter (links) und Hochschulratsvorsitzender Dipl.-Ing. (FH) Harald Molle (rechts) gratulierten dem neugew\u00e4hlten Kanzler (Mitte). (Quelle: Technische Hochschule Ulm)", "date": "08.07.2022", "time": "09:00"}, "79": {"title_short": "Jetzt w\u00e4hlen! Gremienwahlen vom 20.-24. Juni 2022", "txt_short": "", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Aufstellung_Gremienwahlen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Wahlen_Symbolbild.JPG?RenditionID=11", "title": "Studierende der THU k\u00f6nnen online ihre Vertretungen f\u00fcr Senat, Fakult\u00e4tsr\u00e4te und Studierendenrat w\u00e4hlen", "txt": "Auch in diesem Jahr w\u00e4hlen die Studierenden ihre Vertretungen f\u00fcr den Senat, die Fakult\u00e4tsr\u00e4te und den Studierendenrat. Die Wahlen finden in diesem Jahr zum dritten Mal online \u2013 ohne die M\u00f6glichkeit der Briefwahl \u2013 statt; die Studierenden k\u00f6nnen w\u00e4hrend des Wahlzeitraums vom 20.06.2022 10:00 Uhr bis 24.06.2022 12:00 Uhr jederzeit und umweltfreundlich online ihre Stimme abgeben. Weitere Informationen und den Link zur Stimmabgabe finden Sie im Intranet. F\u00fcr die Gremienwahlen wurde ein Moodle-Kurs angelegt, in dem sich die zur Wahl stehenden Kandidatinnen und Kandidaten kurz vorstellen. Die Amtszeit der Studierenden beginnt zum 01.09.2022 und endet zum 31.08.2023; die Amtszeiten der Vertreterinnen und Vertreter aus der Professorenschaft und der Mitarbeitenden im Senat und den Fakult\u00e4tsr\u00e4ten endet nach einer vierj\u00e4hrigen Amtszeit ebenfalls zum 31.08.2023.", "date": "20.06.2022", "time": "15:45"}, "80": {"title_short": "Wie Ideen aus Hochschulen die Wirtschaft bereichern", "txt_short": "Im Verbundprojekt StartupS\u00dcD sorgen THU, HBC, HNU & Uni Ulm daf\u00fcr, dass Ideen aus Labor und H\u00f6rsaal zu erfolgreichen Startups werden und so die regionale Wirtschaft st\u00e4rken. Was in der Startup-Szene los ist, zeigt der StartupS\u00dcD SUMMIT am 5. Juli 2022. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_StartupSUED_SUMMIT.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/Website_Banner_SUMMIT_neu.png?RenditionID=11", "title": "Netzwerk-Event mit 40 Startup-Teams am 05.07.2022", "txt": "\u200bHochschulen sind nicht nur Einrichtungen der Lehre und des Lernens, sondern auch Ideenschmieden. Viele gute und innovative Konzepte aus der Forschung werden jedoch nicht weiterverfolgt; Ideen, die w\u00e4hrend Abschluss- oder Projektarbeiten entstehen, landeten bislang allzu oft in der Schublade. Doch sie k\u00f6nnen die Grundlage f\u00fcr innovative Startups sein.2020 ist deshalb das Verbundprojekt StartupS\u00dcD angetreten, um gemeinsam gr\u00fcndungsinteressierte Forschende und Studierende bei der Umsetzung ihrer Ideen in Startups zu unterst\u00fctzen. \u201eF\u00fcr uns ist es wichtig, das Gr\u00fcnden aus der Hochschule heraus attraktiver zu gestalten und Ideen mit Potential schon fr\u00fch zu identifizieren und systematisch zu entwickeln\u201c, so die Projektleiterin Prof. Dr. Marianne von Schwerin.Um dies zu erreichen, bieten die StartupS\u00dcD-Hochschulen den \u00fcber 20.000 Studierenden, Doktorand*innen und Post-Docs gemeinsame Lehrformate und Workshops zu Entrepreneurship-Themen an. Hinzu kommen Programme zum aktiven Team-Matching, ein breites Beratungsangebot und Zugang zu F\u00f6rderprogrammen der Netzwerkpartner.Angehende Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder k\u00f6nnen auf ein breites Netzwerk aus Professorinnen und Professoren sowie Mentor*innen aus der Wirtschaft zugreifen, die die Gr\u00fcndungsteams von der Idee bis zur Gr\u00fcndung begleiten.Smarte Schnuller und intelligente Bewerber- und PatentrecherchetoolsViele Ideen konnten mit Hilfe von StartupS\u00dcD bereits realisiert werden oder befinden sich in der Umsetzung. Hierzu z\u00e4hlt zum Beispiel das Startup Infantics, das einen smarten Schnuller entwickelt hat, der wichtige Gesundheitsdaten des nuckelnden Kindes kontinuierlich auswertet. Auch das Team von karriereheld stammt aus dem StartupS\u00dcD-Verbund. Mit dem innovativen Recruiting-Tool, basierend auf K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI), k\u00f6nnen Unternehmen passende Kandidat*innen finden \u2013 ganz ohne Stellenausschreibung und aufwendige Suche.Deep Learning und KI-Methoden setzt auch die Predori GmbH ein. Ihr KI-basiertes System bietet einen v\u00f6llig neuen Weg der Patentrecherche, um zielgerichteter und schneller Patentinformationen zu erhalten.Um die Startups aus dem StartupS\u00dcD-Verbund sowie Unternehmer*innen, Business Angels, Fachexpert*innen und Wissenschaftler*innen aus dem Gr\u00fcndungs\u00f6kosystem zwischen Stuttgart und M\u00fcnchen zusammenzubringen, findet dieses Jahr zum ersten Mal ein gro\u00dfes Netzwerkevent statt: der StartupS\u00dcD SUMMIT.\u00dcber den StartupS\u00dcD SUMMITDer SUMMIT gibt am 5. Juli 2022 mit inspirierenden Vortr\u00e4gen und vertiefenden Expertenrunden zum Leitthema \u201eKooperieren mit Startups\u201c einen Einblick in das Innovationspotential der Startup-Region Ulm/Neu-Ulm/Biberach. Ein Highlight wird die Keynote von Marco B\u00fchler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Ulmer Familienunternehmens Beurer GmbH. Er berichtet von seinen praktischen Erfahrungen in bereits zehn Startup-Kooperationen und wie er dazu kam.Erlebbar wird die dynamische, lokale Startup-Szene durch ein gegenseitiges Kennenlernen. F\u00fcr einen Tag wandelt sich das Forum der Technischen Hochschule Ulm zum Marktplatz f\u00fcr Gr\u00fcndungsideen, auf dem circa 40 Startup-Teams ihre Ans\u00e4tze und Gesch\u00e4ftsmodelle vorstellen. Im Format \u201eStartup meets Mittelstand #5\u201c organisieren die IHK Ulm und die IHK Schwaben das Aufeinandertreffen von passenden Unternehmen, Startups und Experten.Ein Tag voller Gr\u00fcndungsspirit, Know-How, Inspiration und Netzwerken f\u00fcr alle, die die Region mitgestalten wollen.Der Termin im \u00dcberblick:- Dienstag, 05. Juli 2022- 14:00 \u2013 18:30 Uhr- Technische Hochschule Ulm, Prittwitzstr. 10, 89075 Ulm, Aula & Foyer- Anmeldung unter www.startupsued.de/summit/Weitere Informationen zu den Hochschul-Angeboten, zum SUMMIT und Kontaktm\u00f6glichkeiten zu StartupS\u00dcD finden Sie unter www.startupsued.de.Erm\u00f6glicht wird StartupS\u00dcD durch die F\u00f6rderung vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz im Rahmen des Programms \u201eEXIST Potentiale heben\u201c bis Mai 2024.", "date": "03.06.2022", "time": "07:00"}, "81": {"title_short": "Ideen im Akkord: 1. Technikon an der THU", "txt_short": "Gemeinsam im Team Ideen generieren, sie ausarbeiten und beim kreativen Austausch auch noch Spa\u00df haben, das hat die THU mit ihrem ersten Technikon erm\u00f6glicht, der am 19.05.2022 stattfand. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technikon_2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Technikon_THU_klein.JPG?RenditionID=11", "title": "Studierende, Mitarbeitende und ProfessorInnen arbeiten gemeinsam an innovativen Konzepten f\u00fcr morgen", "txt": "\u200bDieses neue Format des THU Startup Centers im Rahmen des Verbundprojektes StartupS\u00dcD gab den Studierenden die Gelegenheit, neben dem Erwerb von Fachwissen auch ihre Kreativit\u00e4t zu entdecken und auszubilden. Und kreativ waren die Teams beim Technikon: Es wurden neue Recyclingmethoden f\u00fcr Solarzellen entwickelt, Apps zur Steigerung des Wohlbefindens designed oder ein neues Smart City Konzept entworfen. Allein die KI-Challenge ergab 25 neue interessante Einsatzgebiete f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz. \u201eWir sind begeistert zu sehen, was in unseren Studierenden steckt. Auch wenn nur wenige Ideen wirklich in eine Ausgr\u00fcndung m\u00fcnden, schaffen wir so eine neue Kultur der Kreativit\u00e4t und des sich Ausprobierens an der THU\u201c, kommentiert Prof. Marianne von Schwerin, Prorektorin der THU, die den Bereich Startup verantwortet. \u201eWer seine Idee nach dem Technikon weiterverfolgen will, wird vom Startup-Team der THU und vielen Expertinnen und Experten aus den Fachbereichen der Hochschule bei den nachfolgenden Schritten individuell unterst\u00fctzt.\u201cRund 120 Studierende aus allen Studieng\u00e4ngen der Hochschule hatten sich f\u00fcr den Technikon angemeldet und machten engagiert mit. In interdisziplin\u00e4ren Teams bearbeiteten sie Challenges, die von verschiedenen Professorinnen und Professoren betreut wurden. Zur Auswahl standen Challenges aus den Bereichen Innovationscluster Fahrrad, Gesch\u00e4ftsmodelle rund um PV-Dachanlagen, Medizintechnik, K\u00fcnstliche Intelligenz Innovationen und einige mehr. Die Studierenden w\u00e4hlten ihr pr\u00e4feriertes Thema und wurden anfangs in die Thematik und geeignete Kreativit\u00e4tstechniken eingewiesen. In kleinen Gruppen machten sie sich dann an die Arbeit und lie\u00dfen ihren Ideen im Rahmen der einzelnen Challenges freien Lauf. Die Ergebnisse wurden im Laufe des Nachmittags prototypisch in Form von Mockups, Animationen, Skizzen, Demos oder sogar Berechnungen umgesetzt. In einem einmin\u00fctigen Pitch stellten die Gruppen dann ihre Ergebnisse dem Publikum vor und die besten wurden pr\u00e4miert.Der Preis f\u00fcr die beste Methodik ging an \u201eShare your Skills\u201c, einer Plattform, an der verschiedene Leistungen angeboten und getauscht werden. In der Kategorie Technik gewann der Entwurf eines innovativen E-Einrads, im Bereich Nachhaltigkeit wurde ein Konzept zur Vermeidung von \u00dcberschwemmungen ausgezeichnet. Den IT-Preis gewann die App \u201eMore Social \u2013 Less Media\u201c, die den Nutzer aus der Digitalen Welt wieder in die Realit\u00e4t lenken will. Am kreativsten fand die Jury die Idee PV-Boom: H\u00f6henverstellbare Solarpanels, die auch \u00fcber der Nebelgrenze eingesetzt werden k\u00f6nnen. Das Publikum jedoch erkor ein Konzept von Maschinenbauern zu ihrem Favoriten, das eine ausgekl\u00fcgelte Zapfanlage f\u00fcr stets frisches und gek\u00fchltes Bier modellierte. Die Preistr\u00e4ger erhielten alle ein Preisgeld zur Weiterentwicklung ihrer Ideen.Trotz intensiver innovativer Aktivit\u00e4t war die Atmosph\u00e4re locker und entspannt. Was Teilnehmende und Team besonders freute: Zum ersten Mal nach den Einschr\u00e4nkungen der Corona-Zeit fand an der THU wieder ein Event in einem Umfeld statt, bei dem gemeinsam gearbeitet, gelacht, gesprochen, gegessen und getrunken wurde. Die Beteiligten sa\u00dfen noch lange auf dem Vorplatz des neuen THU-Geb\u00e4udes am Eselsberg zusammen und lie\u00dfen den Tag ausklingen. \u201eWir vom Startup Team freuen uns \u00fcber den Erfolg und sind uns sicher, dass die Veranstaltung der Auftakt zu einer Serie ist, die erfolgreich weitergef\u00fchrt wird\u201c, versicherte Prof. Steffen Reik, Leiter des THU Startup Centers.Weitere Informationen zum THU Startup Center und zu StartupS\u00dcD", "date": "25.05.2022", "time": "07:00"}, "82": {"title_short": "R\u00fcckblick: Fachimpulse zu K\u00fcnstlicher Intelligenz & Machine Learning", "txt_short": "Unter dem Motto \"Data Science to go\" fand am 17.5.2022 der 3. Innovationskongress Ulm | Neu-Ulm statt. 160 KI-Interessierte & IT-Fachleute fanden sich bei der Online-Veranstaltung zu Impulsen und Austausch rund um Datenwissenschaften zusammen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Innovationskongress_2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Innokongress_klein.jpeg?RenditionID=11", "title": "160 Teilnehmende beim 3. Innovationskongress Ulm/Neu-Ulm", "txt": "Die K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) und speziell der Bereich Machine Learning er\u00f6ffnet uns M\u00f6glichkeiten, die noch vor ein paar Jahren undenkbar waren: Selbstfahrende Autos, Entsperrung von Smartphones durch Gesichtserkennung oder Nutzung von Sprachassistenten. Dieses m\u00e4chtige Werkzeug in sinnvollen und nutzenstiftenden Projekten einzusetzen, darum bem\u00fcht sich die international aktive Initiative Data Science for the Social Good, die Keynote-Speaker Prof. Dr. Sebastian Vollmer vom Deutschen Forschungszentrum zur k\u00fcnstlichen Intelligenz in Kaiserslautern vorstellte. Er selbst war Mitbegr\u00fcnder der Initiative und hat sie von der Universit\u00e4t in Warwick (England) nach Kaiserslautern mitgebracht. In Summerschools wurden Projekte angegangen wie die Qualit\u00e4t von Kinderbetreuungseinrichtungen zu steigern oder juristische Beratung f\u00fcr Personen zu bieten, die sonst keinen Zugang zu Rechtsbeistand haben.Eine Schwierigkeit im Einsatz K\u00fcnstlicher Intelligenz: Auch fortgeschrittene KI ist nicht davor gefeit, Fehlurteile zu treffen oder Ungerechtigkeiten zu schaffen. Das liegt zum einen daran, dass Menschen und von Menschen gemachte oder ausgew\u00e4hlte Daten Basis eines jeden lernenden Algorithmus sind, die per se historische oder institutionelle Einfl\u00fcsse, sogenannte Biases, mit sich bringen, wie Prof. Dr. Marianne von Schwerin von der THU in ihrem Vortrag zu Bias und Fairness in der KI erl\u00e4uterte. \u201eDas Verhalten der KI ist auch f\u00fcr die Modellierer eine Black Box, so dass meist nicht einfach auf die Ursachen eines bestimmten Verhaltens des Verfahrens r\u00fcckgeschlossen werden kann. Hier ist die Wissenschaft in den letzten Jahren aber aktiv geworden, und es gibt zunehmend Hilfsmittel, um Bias in Anwendungen der KI zu finden und zu reduzieren.\u201cIn weiteren Vortr\u00e4gen wurden Vorgehensweisen angesprochen, um mit speziellen Lernstrategien Produktionsdaten zu verarbeiten, Varianten in der Systementwicklung zu bew\u00e4ltigen oder Patientendaten intelligent und datenschutzkonform zu Vorhersagen zu kombinieren.Am Nachmittag stellte die SWU ihre datengetriebenen Innovationen vor, die in einem Projekt mit der THU z. B. neue Rekuperationsm\u00f6glichkeiten bei Stra\u00dfenbahnen erforscht, und Vortragende der Mercedes-Benz Tech Innovation zeigten ihre Ergebnisse einer KI-basierten Verf\u00fcgbarkeitsprognose von Lades\u00e4ulen f\u00fcr E-Fahrzeuge.Auch die Frage, wie man die Akzeptanz von KI-Verfahren steigern kann, wurde diskutiert. So stellte Alexander Telle vom DASU sein Promotionsprojekt vor, in dem er sich mit Vertrauensfaktoren f\u00fcr KI besch\u00e4ftigt, und ein Vertreter des IPRI (International Performance Research Institute) erl\u00e4uterte seine praxisnahen Forschungsergebnisse zu Einsatz und Akzeptanz von Assistenzsystemen in der Automatisierung der Produktion.In abschlie\u00dfenden Workshops konnten die Teilnehmenden dann Anwendungsszenarien zum Einstieg in die KI kennen lernen oder erfahren, wie KI kreativ Bilder malt und komponiert.Konferenzleiterin Prof. Dr. Marianne von Schwerin, Prorektorin der THU, zeigte sich mit der Veranstaltung zufrieden: \u201eWie auch bei den vorangegangenen Innovationskongressen ist es uns wieder gelungen, Expertinnen und Experten aus verschiedenen Branchen und Forschungsbereichen f\u00fcr Impulse zu gewinnen. So konnten wir ein abwechslungsreiches Programm anbieten, in dem viele Aspekte von K\u00fcnstlicher Intelligenz angesprochen wurden. Wir haben hoffentlich dazu beigetragen, das Thema Data Science in Ulm weiter zu beleben, das die THU zusammen mit der Universit\u00e4t auch gerade im DASU etabliert. Dank der Unterst\u00fctzung der Innovationsregion Ulm/Neu-Ulm, des Hochschulverbunds InnoS\u00dcD und des DASU konnten wir mit dem 3. Innovationskongress den Austausch zwischen Wissenschaft und Praxis in der Region weiter bereichern.\u201c", "date": "19.05.2022", "time": "07:00"}, "83": {"title_short": "F\u00fcr mehr Versorgungssicherheit im internationalen Energiemarkt", "txt_short": "Neues Forschungsprojekt DigIPlat von THU und Partnerinstitutionen aus der DACH-Region entwickelt Grundlagen f\u00fcr Zusammenspiel transnationaler Energieplattformen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Projekt_DigIPlat.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/PM_DigIPlat_Markus%20Breig_KIT.jpg?RenditionID=11", "title": "Neues EU-Projekt entwickelt Grundlagen f\u00fcr Zusammenspiel transnationaler Energieplattformen", "txt": "\u200bDie Energiewende hat das Ziel, Europa bis zur Mitte des Jahrhunderts kohlenstoffneutral zu machen. Damit einher geht nicht nur ein weiterer Ausbau der Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, sondern auch die Dezentralisierung von Energieressourcen und die Kopplung verschiedener Sektoren des Energiesystems. Die Integration von Marktteilnehmern, die flexible Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Erzeugung, Speicherung und Lastverschiebung anbieten, ben\u00f6tigt skalierbare digitale Flexibilit\u00e4tsplattformen. Standards f\u00fcr solche Plattformen, die Interoperabilit\u00e4t sowie Spezifikationen von Flexibilit\u00e4tsanforderungen m\u00fcssen jedoch noch definiert werden. Diesen Fragen widmet sich das Forschungsprojekt \"Digitale L\u00f6sungen f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t von Flexibilit\u00e4tsplattformen (DigIPlat)\", das F\u00f6rderung aus den drei beteiligten L\u00e4ndern und von der Europ\u00e4ischen Union im Rahmen des Forschungs- und Innovationsprogramms \u201eHorizon 2020\u201c bis April 2025 erh\u00e4lt.Koordiniert wird das Projekt von der Technischen Hochschule Ulm (THU) mit folgenden Partnerinstitutionen aus der Region Deutschland/\u00d6sterreich/Schweiz (DACH): den Strom\u00fcbertragungsnetzbetreibern Transnet BW und Austrian Power Grid AG (APG), dem Austrian Institute of Technology (AIT), Fichtner IT Consulting, dem Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT), und dem Institut f\u00fcr Operations Research und Computational Finance (ior/cf-HSG) der Universit\u00e4t St. Gallen.Das Hauptziel des Forschungsprojekts DigIPlat ist die Identifizierung von Ma\u00dfnahmen zur Implementierung, Anpassung und zum Wissenstransfer von standardisierten digitalen L\u00f6sungen f\u00fcr das Zusammenspiel transnationaler Flexibilit\u00e4tsm\u00e4rkte.Darauf aufbauend soll eine internationale Plattform entwickelt werden, auf der die transnationalen Flexibilit\u00e4tsm\u00e4rkte zusammenarbeiten k\u00f6nnen, um so die sichere Stromversorgung weiterhin auch international auf einem hohen Niveau zu halten. Im Projekt sollen daher ein standardisierter Rahmen definiert sowie derzeit existierende Flexibilit\u00e4tsplattformen mit breiter Stakeholder-Beteiligung und Prototypen technisch evaluiert werden. Der wirtschaftliche Nutzen wird in einem zu entwickelnden Marktmodell bewertet, das Intraday- und Regelleistungsm\u00e4rkte sowie Redispatch und ein gemeinsames Netzmodell umfasst.Die multinationale Forschungskooperation m\u00f6chte hierbei verteilte Energieressourcen (Distributed Energy Resources, DER) f\u00fcr \u00dcbertragungs- und Verteilnetzbetreiber auf skalierbaren digitalen Plattformen flexibel zug\u00e4nglich machen. Es geht um kleine und mittlere Erzeugungs-, Verbrauchs- oder Speicherkomponenten wie z. B. h\u00e4usliche Batteriespeicher, die mit Photovoltaikanlagen gekoppelt werden k\u00f6nnen, kleine Wasserkraftwerke, W\u00e4rmepumpen oder auch die kombinierte Batteriekapazit\u00e4t vieler Elektroautos.Der Austausch des angebotenen Flexibilit\u00e4tspotenzials zwischen den Plattformen und koordinierte Aktivierungen \u00fcber mehrere Spannungsebenen oder Marktgebiete hinweg werden dazu beitragen, die Netzstabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten und eine wirtschaftlich effiziente und transparente Zuteilung von Flexibilit\u00e4t zu f\u00f6rdern, sowohl auf nationaler als auch auf internationaler Ebene.W\u00e4hrend in der j\u00fcngsten Vergangenheit bereits verschiedene Plattformen von Forschungsinitiativen oder als Vorzeigeprojekte von \u00dcbertragungs- und Verteilnetzbetreibern entwickelt wurden, steht die Festlegung internationale Standards f\u00fcr Flexibilit\u00e4tsplattformen und standardisierter Flexibilit\u00e4tsanforderungen bislang noch aus. Diese sind entscheidend, um die Interoperabilit\u00e4t zwischen Plattformen auf nationaler und internationaler Ebene zu erreichen, eine bessere Koordinierung der vertikalen und horizontalen Marktintegration zu erm\u00f6glichen und die Zuteilung von Flexibilit\u00e4t zwischen Plattformen zu optimieren.All dies ist notwendig, um die Transformation des Energiesystems f\u00fcr Wirtschaft, Gesellschaft und Industrie f\u00fcr Europa sicher zu gestalten.Weitere Informationen unter www.thu.de/smartgrids.Bildquelle: Markus Breig, KIT", "date": "13.05.2022", "time": "09:30"}, "84": {"title_short": "Brennstoffzellenantrieb f\u00fcr Fahrr\u00e4der \u2013 Ladezeit: Eine Brezel", "txt_short": "Der 19-j\u00e4hrige Julian Rue\u00df erhielt von der THU im Rahmen des Wettbewerbs \"Jugend forscht\" den Innovationspreis f\u00fcr seine Idee einer Brennstoffzellenuniversalbox.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Jugend_forscht_Brennstoffzellenfahrrad.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Brennstoffzellenfahrrad_Slider.jpg?RenditionID=11", "title": "Technische Hochschule Ulm vergibt Innovationspreis beim Regionalwettbewerb \u201eJugend forscht\u201c", "txt": "\u200b\u201eProbleme kann man niemals mit derselben Denkweise l\u00f6sen, durch die sie entstanden sind\u201c, sagte bereits Albert Einstein. Dass neue Denkweisen und kreative Ideen Probleme l\u00f6sen, zeigten die 69 Teilnehmerinnen und Teilnehmer des diesj\u00e4hrigen Regionalwettbewerbs der Innovationsregion Ulm \u201eJugend forscht\u201c eindrucksvoll. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pr\u00e4sentierten kompetent und mit erstaunlichem Erfindergeist ihre Projekte. Die Technische Hochschule Ulm vergibt im Rahmen des Wettbewerbs einen eigenen Innovationspreis f\u00fcr hervorragende Technikideen.In der Kategorie Technik stach vor allem der 19-j\u00e4hrige Julian Rue\u00df hervor. Mit seinem Konzept eines \u201eBrennstoffzellen Nachr\u00fcstsystems, z. B. f\u00fcr E-Fahrr\u00e4der, mit gr\u00fcnem Wasserstoff\u201c \u00fcberzeugte er nicht nur die online anwesenden Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, sondern auch die Jury.Die Idee zu einem Brennstoffzellenfahrrad entwickelte Julian Rue\u00df bereits vor zwei Jahren, um sein ganz pers\u00f6nliches Problem zu l\u00f6sen: geringe Reichweite und lange Ladezeit seines Elektrofahrrads. Eine L\u00f6sung musste her und die hie\u00df Wasserstoff-Brennstoffzelle. Das Besondere hierbei ist, dass f\u00fcr die Herstellung des Wasserstoffs ausschlie\u00dflich erneuerbare Energie aus dem eigenen Garten (Solar- und Windkraft) genutzt wird. Der gespeicherte so genannte \u201egr\u00fcne Wasserstoff\u201c wird in der von Julian Rue\u00df entwickelten Brennstoffzellenuniversalbox zu Energie, mit welcher man externe Ger\u00e4te betreiben kann. Anwendungsm\u00f6glichkeiten sieht Julian Rue\u00df nicht nur im Bereich E-Bike oder Lastenrad, sondern auch als Notstromaggregat, beim Camping oder als mobile Stromversorgung.F\u00fcr diese innovative und anspruchsvolle Idee und deren Umsetzung erhielt Julian Rue\u00df den Innovationspreis der Technischen Hochschule Ulm, der dieses Jahr zum dritten Mal im Rahmen des Regionalwettbewerbs von \u201eJugend forscht\u201c verliehen wurde. Mit seinem Enthusiasmus f\u00fcr das Thema rund um die Wasserstoff-basierte Mobilit\u00e4t begeisterte er die Jury.Seinem Ziel ist Julian Rue\u00df bereits jetzt mit seinem Brennstoffmanagementsystem n\u00e4hergekommen. \u201eKurz eine Brezel gegessen und schon kann man losfahren\u201c, beschreibt er die derzeitige Akkuladezeit seines Brennstoffzellenfahrrads. Auch die Reichweite von 250 km \u2013 viermal so weit wie sein urspr\u00fcngliches E-Bike \u2013 kann sich sehen lassen. Das ist jedoch erst der Anfang. Mit seinem 2021 gegr\u00fcndeten Startup JuShape plant er weitere Produkte im Bereich CO2-neutraler Brennstoffzellen-Systeme.", "date": "18.03.2022", "time": "09:00"}, "85": {"title_short": "Technische Hochschule Ulm erneut als Fairtrade University ausgezeichnet", "txt_short": "Der Verein Fairtrade Deutschland e.V. bescheinigt der Hochschule mit dem Titel, dass sie sich auf verschiedenen Ebenen f\u00fcr fairen Handel engagiert", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Titelverl\u00e4ngerung_Fairtrade-University.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Verlaengerung_Titel_Fairtrade_University_Technische_Hochschule_Ulm_DSC_1741.jpg?RenditionID=11", "title": "Anhaltender Einsatz f\u00fcr den fairen Handel", "txt": "\u200bMehr Fairtrade auf dem Campus: Daf\u00fcr setzt sich die Technische Hochschule Ulm ein und tr\u00e4gt deshalb seit 2019 den Titel Fairtrade University. Der gemeinn\u00fctzige Verein Fairtrade Deutschland e.V. zeichnet damit Hochschulen aus, die sich auf verschiedenen Ebenen f\u00fcr fairen Handel engagieren. Nun wurde der Titel f\u00fcr weitere zwei Jahre erneuert. Daf\u00fcr muss die Hochschule verschiedene Kriterien erf\u00fcllen. Unter anderem bietet das Studierendenwerk fair gehandelte Produkte in Mensen, Cafeterien und Automaten an und bei Veranstaltungen und Sitzungen gibt es Kaffee, Tee, Schokolade oder Kekse aus fairem Handel. Eine Gruppe aus Studierenden, THU-Mitarbeitenden und dem Studierendenwerk organisiert zudem regelm\u00e4\u00dfig Aktionen zum Thema. Das k\u00f6nnen Vortr\u00e4ge und Infost\u00e4nde sein, Tipps f\u00fcr fairen Konsum f\u00fcr die Social media-Kan\u00e4le der Hochschule, Willkommensp\u00e4ckchen mit Produkten aus fairem Handel f\u00fcr Nachwuchs von Hochschulangeh\u00f6rigen (zusammen mit der Gleichstellungsbeauftragten) oder fair gehandelte Rosen, die zu Nikolaus und anderen Anl\u00e4ssen den Beschenkten eine Freude machen und gleichzeitig auf die soziale Situation der Arbeiterinnen in afrikanischen Plantagen aufmerksam machen.Auch den Aspekt Technik nimmt die THU dabei in den Blick, zum Beispiel mit L\u00f6tworkshops mit fairen Computerm\u00e4usen oder durch die Abgabe von ausgemusterten Rechnern an ein Unternehmen, das die Ger\u00e4te aufbereitet oder umweltvertr\u00e4glich entsorgt. Dar\u00fcber hinaus haben sich durch die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten fruchtbare Kooperationen mit Akteuren im Bereich Fairer Handel und Nachhaltigkeit in Ulm und Neu-Ulm ergeben.Die Steuerungsgruppe der Hochschule freut sich \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Titels: \u201eMit der Auszeichnung als Fairtrade University k\u00f6nnen wir zeigen, dass wir unseren gesellschaftlichen Auftrag, die \u201eThird Mission\u201c, ernst nehmen und die M\u00f6glichkeit haben, dies mit gr\u00f6\u00dferer Wirksamkeit nach innen und nach au\u00dfen zu vertreten,\u201c erkl\u00e4rt Prof. Dr. Ursula Klaschka, die sich an der Hochschule f\u00fcr das Thema einsetzt. \u201eDie Verl\u00e4ngerung der Auszeichnung zeigt, dass wir dabei auf dem richtigen Weg sind.\u201cWeitere Aktionen sind schon geplant: Zum Beispiel Vortr\u00e4ge \u00fcber Landraub oder \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der Ulmer Regionalgruppe des Vereins \u201eIngenieure ohne Grenzen\u201c, faire Willkommensgr\u00fc\u00dfe f\u00fcr die Erstsemesterstudierenden und ein Gewinnspiel mit fair produzierten Fu\u00dfb\u00e4llen.Bild: Mitglieder der Steuerungsgruppe und des Studierendenwerks sowie THU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter freuen sich \u00fcber die Auszeichnung, auf die nun auch ein Schild am Campus hinweist. Bildquelle: Technische Hochschule Ulm.", "date": "16.03.2022", "time": "14:00"}, "86": {"title_short": "Start ins Sommersemester und weitere R\u00fcckkehr zum Pr\u00e4senzstudium an der Technischen Hochschule Ulm", "txt_short": "Gut 300 junge Menschen beginnen zum Sommersemester 2022 ihr Studium an der THU. Begr\u00fc\u00dft wurden sie in den Fakult\u00e4ten. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Semesterstart-Sommer-2022.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Hochschule/Campus_Prittwitzstra\u00dfe.jpg?RenditionID=11", "title": "Studienstart f\u00fcr gut 300 neue Studierende", "txt": "\u200bDie neuen Erstsemester, die am heutigen Montag ihr Studium an der Technischen Hochschule Ulm beginnen, wurden zwar noch in kleinen Gruppen in den Fakult\u00e4ten begr\u00fc\u00dft statt gemeinsam in der Aula. Trotzdem sollen sie nach zwei Jahren Ausnahmezustand wieder weitgehend normal studieren.Dieses Ziel bekr\u00e4ftigte auch die Hochschulleitung zum Start des Sommersemesters 2022: \u201eZum Studium geh\u00f6rt nicht nur das Lernen zuhause. Genauso wichtig sind die Praxis in Laboren und Projekten, der Austausch mit Lehrenden und anderen Studierenden und die Teilhabe am Campusleben,\u201c betont Rektor Prof. Dr. Volker Reuter. \u201eIn den vergangenen Semestern mussten wir auf vieles verzichten. Wenn wir aber weiter so umsichtig und diszipliniert bleiben, wie Studierende und Hochschulangeh\u00f6rige es bislang waren, sollte all dies im kommenden Semester wieder weitgehend uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein.\u201cDen gut 300 neuen Studierenden gratuliert der Rektor zu ihrer Wahl: \u201eSie haben sich f\u00fcr ein vielseitiges Studium mit hervorragenden Berufsaussichten entschieden.\u201c Das betreffe sowohl die klassischen Technik-Disziplinen wie Ingenieurwissenschaften oder Informatik als auch Studieng\u00e4nge an der Schnittstelle zu Bereichen wie Wirtschaft oder Medizin.\u201eMit Ihrem Studium eignen Sie sich Wissen und F\u00e4higkeiten an, die unsere Wirtschaft und unsere Gesellschaft dringend brauchen, um aktuelle Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Von der Digitalisierung \u00fcber neue Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen bis hin zur Energiewende: Ihr Fachwissen, Ihre Ideen und Ihr Gestaltungswillen sind heute n\u00f6tiger denn je. Sie werden gebraucht.\u201c", "date": "14.03.2022", "time": "17:10"}, "87": {"title_short": "Solidarit\u00e4t mit der Ukraine", "txt_short": "Der Angriff Russlands auf die Ukraine hat die Hochschulen in Deutschland ersch\u00fcttert. Auch die THU verurteilt den Angriff der russischen F\u00fchrung und solidarisiert sich mit den Menschen vor Ort sowie mit Forschenden und Studierenden aus der Ukraine.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Ukraine.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Ukraine_Slider.jpg?RenditionID=11", "title": "THU solidarisiert sich mit den Menschen vor Ort sowie mit Forschenden und Studierenden aus der Ukraine", "txt": "Solidarit\u00e4t mit der Ukraine \u201eAn der Technischen Hochschule studieren und forschen Menschen aus vielen L\u00e4ndern der Welt, darunter auch aus der Ukraine,\u201c so Rektor Prof. Dr. Volker Reuter. \u201eUnsere Gedanken sind bei allen, die unter der aktuellen Gewalt leiden oder die sich um Familienangeh\u00f6rige und Freunde in der Ukraine sorgen.\u201cIn einer Stellungnahme verurteilte auch der Pr\u00e4sident der Hochschulrektorenkonferenz (HRK), Professor Dr. Peter-Andr\u00e9 Alt, den russischen \u00dcberfall auf die Ukraine scharf.\u201eDies ist ein zutiefst bedr\u00fcckender Tag. Unsere Solidarit\u00e4t gilt der gesamten ukrainischen Bev\u00f6lkerung und vor allem unseren hochschulischen Partnern. Wir sind in gro\u00dfer Sorge um das Leben und Wohlergehen der ukrainischen Wissenschaftler:innen und Studierenden.Die deutschen Hochschulen werden ihnen im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten beistehen. Absehbar ist auch, dass diese Entwicklungen den deutsch-russischen Wissenschaftsbeziehungen schweren Schaden zuf\u00fcgen werden. Wir werden entsprechende Konsequenzen eingehend pr\u00fcfen m\u00fcssen.\u201cForschungsministerin Theresia Bauer und Staatssekret\u00e4rin Petra Olschowski teilten ebenfalls ein Statement: \u201eDer Angriff Russlands auf die Ukraine ist ein unfassbarer Angriff auf das freie Europa. Unsere Gedanken sind in einer der dunkelsten Stunden der j\u00fcngeren europ\u00e4ischen Geschichte bei den Menschen in der Ukraine, die um ihr Leben und das ihrer Familien und Freunde, ihr Hab und Gut f\u00fcrchten m\u00fcssen. Das Vorgehen Russlands muss eindeutige politische sowie wirtschaftliche Konsequenzen nach sich ziehen \u2013 mit dem Ziel: Die russischen Truppen m\u00fcssen sich sofort wieder zur\u00fcckziehen.\u201c", "date": "07.03.2022", "time": "17:00"}, "88": {"title_short": "Energieeffizienzerh\u00f6hung elektrischer Bahnen durch Digitalisierung", "txt_short": "Die Smart Grids Forschungsgruppe, die SWU Verkehr GmbH und die SWU Energie GmbH wollen mit Hilfe neuer digitaler M\u00f6glichkeiten verschiedene L\u00f6sungen zur Erh\u00f6hung der r\u00fcckgewinnbaren Energie im Ulmer Stra\u00dfenbahnbetrieb untersuchen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Stra\u00dfenbahn_Digitalisierung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_SWU_Strassenbahn_Slider.JPG?RenditionID=11", "title": "Smart Grids Forschungsgruppe, SWU Verkehr & SWU Energie starten Projekt", "txt": "Elektrische Bahnen z\u00e4hlen bereits seit ihrem ersten Aufkommen Ende des 19. Jahrhunderts zu den energieeffizientesten Verkehrstr\u00e4gern \u2013 bezogen auf die Personenkilometer. In den letzten Jahrzehnten konnte die Effizienz sogar noch weiter gesteigert werden, indem die beim Bremsen entstehende Bewegungsenergie in elektrische Energie umgewandelt wird. In Gleichstromnetzen, wie z. B. bei Stra\u00dfenbahnen, ist die r\u00fcckgewinnbare Bremsenergie jedoch in der Regel begrenzt: Erreicht die entstehende Energie eine bestimmte Spannungsgrenze, werden Anteile der Bremsenergie \u00fcber Widerst\u00e4nde in W\u00e4rme umgewandelt. Im Betrieb des Ulmer Stra\u00dfenbahnnetzes wurden in einer Vorstudie bereits erste Erkenntnisse dazu gewonnen.Technische L\u00f6sungen zur Erh\u00f6hung der r\u00fcckgewinnbaren Bremsenergie gibt es zwar bereits, zum Beispiel Rotationsspeicher oder Kondensatoren. Aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden finden sie jedoch bislang keine gr\u00f6\u00dfere Verbreitung. Ziel des Verbundprojekts der Technischen Hochschule Ulm, der SWU Verkehr GmbH und der SWU Energie GmbH zum Thema \u201eEnergiewirtschaftliche L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Erh\u00f6hung der Energieeffizienz elektrischer Bahnen durch Digitalisierung\u201c ist es daher, verschiedene neue L\u00f6sungen zur Erh\u00f6hung der r\u00fcckgewinnbaren Bremsenergie im Stra\u00dfenbahnbetrieb am Beispiel der Ulmer Stra\u00dfenbahnen mit Hilfe neuer digitaler M\u00f6glichkeiten zu untersuchen. Neben Daten, die bereits von der SWU ausgelesen werden (z. B. Geschwindigkeit und Positionsdaten), werden durch das Einbauen einer Messbox im Rahmen eines Masterprojekts weitere Daten erfasst, z. B. aufgenommene und r\u00fcckgespeiste Energie der Stra\u00dfenbahn. Durch den Einbau werden diese digitalen Fahr- und Betriebsdaten hochaufgel\u00f6st erhoben, wodurch sich neue Erkenntnisse und Analysem\u00f6glichkeiten ergeben.Konkret m\u00f6chte die Projektgruppe das Stra\u00dfenbahnnetz in einem energetischen Simulationsmodell abbilden. Daraus sollen netztechnische Ver\u00e4nderungen zur Erh\u00f6hung der Energieeffizienz abgeleitet werden. Im Idealfall lassen sich f\u00fcr die SWU aus den Untersuchungen aber auch Empfehlungen f\u00fcr eine energieoptimierte Fahrweise ableiten. Ob der Einsatz von lokalen Energiespeichern nach wie vor technisch und wirtschaftlich nicht sinnvoll ist, kann in diesem Zusammenhang auch noch einmal verifiziert werden.Diese L\u00f6sungsans\u00e4tze werden vor technischem, wirtschaftlichem und regulatorischem Hintergrund mittels der erhobenen Daten analysiert und bewertet. Abschlie\u00dfend erfolgt auf dieser Grundlage die Entwicklung eines Umsetzungsvorschlags einer oder einer Kombination mehrerer L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr den Ulmer Stra\u00dfenbahnbetrieb.Das Projekt l\u00e4uft bis Oktober 2023 und wird durch das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg gef\u00f6rdert.", "date": "24.02.2022", "time": "13:00"}, "89": {"title_short": "Projektstart f\u00fcr HydrogREenBoost", "txt_short": "Das gemeinsame Forschungsprojekt HydrogREenBoost ist gestartet. Ziel ist die Entwicklung von gro\u00dftechnischen M\u00f6glichkeiten zum Einsatz von gr\u00fcnem Wasserstoff.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_HydrogREenBoost.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/HydrogrenBooster_Symbolbild.png?RenditionID=11", "title": "Forschungspartnerschaft verst\u00e4rkt Wissenstransfer im Rahmen der Wasserstoff-Roadmap BaW\u00fc", "txt": "Die Wasserstofftechnologie wird im Zuge der Energiewende und bei der Umstellung auf emissionsarme Technologien eine Schl\u00fcsselrolle einnehmen. Mit dem F\u00f6rderprogramm \u201eZukunftsprogramm Wasserstoff BW\u201c unterst\u00fctzt das Land Baden-W\u00fcrttemberg den Aufbau einer zukunftsf\u00e4higen Wasserstoffwirtschaft im S\u00fcdwesten. Zu den gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlt auch das Projekt \u201eHydrogREenBoost\u201c, an dem die Technische Hochschule Ulm, das Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT), TransnetBW und das Zentrum f\u00fcr Sonnenenergie- und Wasserstoff-Forschung Baden-W\u00fcrttemberg (ZSW) beteiligt sind. Der Projektname setzt sich zusammen aus \u201eHydrogen\u201c wie Wasserstoff, \u201eRE\u201c wie Renewable Energy, \u201egreen\u201c wie gr\u00fcner Wasserstoff und \u201eBoost\u201c wie Netzbooster, also ein ans Stromnetz angeschlossener Batteriespeicher.Einsatz von gr\u00fcnem WasserstoffBei diesem Projekt haben sich Fachleute aus Wissenschaft und Industrie zusammengetan, um einen Einsatz von Wasserstoff zu erforschen, der sich positiv auf die Stabilit\u00e4t des Stromnetzes auswirkt, also netzdienlich ist. Das Ziel der gemeinsamen Forschung ist, gro\u00dftechnische M\u00f6glichkeiten zum Einsatz von gr\u00fcnem Wasserstoff zu entwickeln. Gr\u00fcn ist Wasserstoff nur dann, wenn zu seiner Erzeugung Strom aus erneuerbaren Energien verwendet wurde.Netzbooster-KonzeptBasis f\u00fcr das Wasserstoff-Projekt soll ein Netzbooster-Konzept sein, bei dem ein Batteriespeicher die Netzstabilit\u00e4t erh\u00f6ht. Dass dieses Prinzip ein hohes Potenzial zur Netzstabilisierung aufweist, legen die Ergebnisse einer Vorstudie der THU im Auftrag von TransnetBW nahe. In diesem Zuge wurden verschiedene, potenzielle Anwendungsf\u00e4lle von Wasserstoff f\u00fcr den Stromnetzbetrieb bei TransnetBW untersucht.Forschungsprojekt in drei PhasenFachleute vom KIT, der THU, TransnetBW und ZSW haben nun gemeinsam ein Forschungsprojekt mit drei Phasen konzipiert: In der ersten Phase wird ein Netzlabor eingerichtet. Dabei wird das Zusammenspiel der technischen Teilkomponenten im Laborformat erprobt und erlebbar gemacht. In der zweiten Phase wird die Netzdienlichkeit modelliert. Dabei werden Stromlastfl\u00fcsse berechnet und verschiedene Standorte f\u00fcr den Netzbooster analysiert. In der dritten und letzten Phase wird ein Umsetzungskonzept f\u00fcr den gro\u00dftechnischen Einsatz eines konkreten, gro\u00dfskaligen Wasserstoff-Projekts in Baden-W\u00fcrttemberg erstellt. Anspruch an dieses Umsetzungskonzept ist, dass es sowohl systemdienlich als auch wirtschaftlich ist.Wissenstransfer\u201eDurch die Erforschung und Entwicklung von integrierten Steuerungskonzepten f\u00fcr alle Komponenten eines Wasserstoff-Hybrid-Netzwerkboosters bauen wir mit diesem Projekt neues Wissen auf\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung an der THU. \u201eUm den Einsatz von gr\u00fcnem Wasserstoff voranzubringen, m\u00fcssen Wissenschaft und Industrie Hand in Hand arbeiten \u2013 nur so wird uns der rasche Transfer in die Anwendung gelingen. Mit unserem Know-how aus dem Energy Lab 2.0 am KIT wollen wir hier insbesondere zur Analyse der Betriebs- und Netzsimulationen entscheidend beitragen\u201c, so Professor Veit Hagenmeyer, Experte f\u00fcr Energiesystemintegration und Leiter des Instituts f\u00fcr Automation und angewandte Informatik des KIT.\u201eDer heutige Erhalt des F\u00f6rderbescheids ist der offizielle Projektstart,\u201c erkl\u00e4rt Prof. Dr. Markus H\u00f6lzle, Leiter der Aktivit\u00e4ten des ZSW in Ulm und erg\u00e4nzt: \u201eWir freuen uns darauf, mit unseren 30 Jahren Expertise mit Wasserstoff und Brennstoffzellen beitragen zu k\u00f6nnen, diese neue Anwendung f\u00fcr Wasserstoff in der Energiewirtschaft in den n\u00e4chsten 30 Monaten bis zum Prototypen zu entwickeln.\u201c \u201eWir sind bereit und freuen uns, Teil der Wasserstoff-Roadmap Baden-W\u00fcrttemberg zu sein,\u201c sagt Michael Jesberger, CTO von TransnetBW und erl\u00e4utert: \u201eIndustrielle Forschung wie diese wird dabei helfen, eine Wasserstoffwirtschaft im S\u00fcdwesten zu etablieren.\u201c", "date": "24.02.2022", "time": "12:00"}, "90": {"title_short": "Radar f\u00fcr sicheren Fahrradverkehr: Neues Projekt der Technischen Hochschule Ulm, der Universit\u00e4t Ulm und des ADFC", "txt_short": "Sicherer Fahrradfahren und damit nachhaltiger unterwegs sein: Das m\u00f6chte ein neues Projekt der Technischen Hochschule Ulm, der Universit\u00e4t Ulm und des ADFC Ulm/Neu-Ulm erm\u00f6glichen. Bei der Umsetzung sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gefragt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Radarmachtsafe.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/RADarmachtSAFE%20Gruppenfoto%20Projektstart_DSC_1537.JPG?RenditionID=11", "title": "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen selbst mitforschen - und so Fahrradfahren sicherer machen", "txt": "\u200bSicherer Fahrradfahren und damit nachhaltiger unterwegs sein: Das m\u00f6chte ein neues Projekt der Technischen Hochschule Ulm im Rahmen des Projekts InnoS\u00dcD, der Universit\u00e4t Ulm und des ADFC Ulm/Neu-Ulm erm\u00f6glichen. Bei der Umsetzung sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gefragt. Sie k\u00f6nnen selbst Radarsensoren bauen, an ihrem Fahrrad befestigen und so Daten erheben. Die Sensoren messen den Abstand und die Geschwindigkeit der vorbeifahrenden Fahrzeuge. So k\u00f6nnen gef\u00e4hrliche Stellen identifiziert und sichtbar gemacht werden. F\u00fcr die Umsetzung und Kommunikation der Idee erh\u00e4lt das Team 10.000 Euro vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.Im Hochschulwettbewerb zum Wissenschaftsjahr 2022 \u2013 Nachgefragt! konnte das Projekt \u201eRADar macht SAFE \u2013 Radar macht Sicheren Abstand f\u00fcrs Fahrrad Erlebbar\u201c sich als eines von 15 Projekten unter 270 Einreichungen an der Schnittstelle von Forschung und Wissenschaftskommunikation durchsetzen. Die Leitung liegt bei der Technischen Hochschule Ulm, Partner sind das Zentrum f\u00fcr Allgemeine Wissenschaftliche Weiterbildung (ZAWiW) der Universit\u00e4t Ulm, die Ulmer 3-Generationen-Uni (u3gu) und der Allgemeine Deutsche Fahrrad-Club e. V. (ADFC).Das Projekt startet Ende M\u00e4rz mit Vortr\u00e4gen und einem Workshop zum Anfertigen der Sensoren. Die beteiligten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen den Forschungsprozess dabei nicht nur miterleben, sondern auch ihre eigenen Erfahrungen und Vorschl\u00e4ge einbringen, zum Beispiel f\u00fcr die Funktionalit\u00e4t des Sensors oder weitere Anwendungsf\u00e4lle.Interessierte k\u00f6nnen sich informieren unter www.thu.de/radarmachtsafe.Der Hochschulwettbewerb wird j\u00e4hrlich von Wissenschaft im Dialog (WiD) in Kooperation mit dem Bundesverband Hochschulkommunikation und der Hochschulrektorenkonferenz ausgerufen und vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung im Rahmen des Wissenschaftsjahres gef\u00f6rdert. Zum Hochschulwettbewerb: www.hochschulwettbewerb.net", "date": "23.02.2022", "time": "12:00"}, "91": {"title_short": "Erfolgreicher Studienabschluss f\u00fcr 325 Studierende", "txt_short": "Zum Ende des Wintersemesters 2021/22 verabschiedete die Technische Hochschule Ulm 325 Absolventinnen und Absolventen, darunter 255 Bachelor und 70 Master. Statt einer Feier gab es aus R\u00fccksicht auf die Infektionslage Videogr\u00fc\u00dfe. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_SemesterabschlussWS2021_22.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Hochschule/Campus_Prittwitzstra\u00dfe_Winter.jpg?RenditionID=11", "title": "Videogr\u00fc\u00dfe zum Abschluss f\u00fcr 255 Bachelor, 70 Master und 4 Promovierende", "txt": "\u200bZum Ende des Wintersemesters 2021/22 verabschiedete die Technische Hochschule Ulm 325 Absolventinnen und Absolventen, darunter 255 Bachelor und 70 Master. 41 der Bachelor-Abschl\u00fcsse wurden im dualen Studium nach dem \u201eUlmer Modell\u201c erlangt, zwei waren Doppel-Abschl\u00fcsse mit der Partnerhochschule Hubei University of Automotive Technology HUAT in China. Vier junge Forschende schlossen au\u00dferdem erfolgreich ihre Promotion in den Bereichen Digitale Produktplanung, Erneuerbare Energien und Orthop\u00e4dietechnik ab.Aufgrund der aktuellen Corona-Situation gab es wie im vergangenen Wintersemester statt einer Feier in der Aula ein Abschlussvideo zur Ehrung der Absolventinnen und Absolventen. Der Rektor, die Verfasste Studierendenschaft, der F\u00f6rderverein proTHU und die Fakult\u00e4ten sendeten Videogr\u00fc\u00dfe. Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). \u201eWir verfolgen nach wie vor das Ziel, so viele Studienangebote wie m\u00f6glich in Pr\u00e4senz auf dem Campus zu erm\u00f6glichen,\u201c so THU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter. \u201eW\u00e4hrend das im Studienalltag immer besser funktioniert, schien uns eine gro\u00dfe Feier aber in der aktuellen Lage nicht angemessen. Dennoch w\u00fcnschen wir allen Absolventinnen und Absolventen f\u00fcr die Zukunft alles Gute. Mit Ihrem Studienabschluss haben Sie es in der Hand, Ihre Ziele zu erreichen und in der Region und dar\u00fcber hinaus Dinge zu bewegen.\u201cDie Verleihung der Stifterpreise, normalerweise ebenfalls Teil der Akademischen Abschlussfeier, wird zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachgeholt, um eine Feier in Pr\u00e4senz zumindest im kleineren Kreis zu erm\u00f6glichen.", "date": "21.02.2022", "time": "13:15"}, "92": {"title_short": "Final Pitches der f\u00fcnften Gr\u00fcndergarage", "txt_short": "23 Studierende der vier Verbundhochschulen von StartupS\u00dcD stellten am 23.12.2021 in den FinalPitches der Gr\u00fcndergarage ihre Ideen und Gesch\u00e4ftsmodelle vor. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Gr\u00fcndergarage_WiSe_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Gr\u00fcndergarage_WiSe21.png?RenditionID=11", "title": "Nachhaltige und zukunftsweisende Ideen brillieren beim besonderen Lehrformat", "txt": "\u200b\u201eWir k\u00f6nnen etwas ver\u00e4ndern. Daf\u00fcr sind wir hier.\u201c Mit diesem Satz begr\u00fc\u00dfte Prof. Cornelia Gretz Anfang November die Teilnehmenden der f\u00fcnften Gr\u00fcndergarage aus den vier Verbundhochschulen Technische Hochschule Ulm, Hochschule Biberach, Hochschule Neu-Ulm und Universit\u00e4t Ulm und lud die Studierenden auf eine ganz besondere Reise ein.Neue Wege beschreiten, L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Probleme formulieren und Ideen zielgruppengerecht umsetzen, das sind die Kennzeichen der Lehrveranstaltung von StartupS\u00dcD. Neben dem Spa\u00df am Entwickeln eigener Innovationen hat bei der Gr\u00fcndergarage aber auch die Erstellung eines Businessplans, der auf einen Blick das ganze Gesch\u00e4ftsmodell abbildet, eine zentrale Bedeutung.In den vergangenen zwei Monaten durchliefen 23 Studierende vom Ideation-Prozess und Design Thinking bis hin zum Businessplan in einem Bootcamp und einem Thrillcamp die Stufen von der Idee zum ersten Businessmodel. Begleitet wurden sie dabei von Coaches aus den vier StartupS\u00dcD-Verbundhochschulen sowie einem Coach vom StarterCenter der IHK Ulm.Nach intensiven Arbeitswochen stellten sich einen Tag vor Heiligabend f\u00fcnf Teams in den Final Pitches der Bewertung einer Jury bestehend aus Hochschulangeh\u00f6rigen und Unternehmens-VertreterInnen aus dem Startup-Bereich.Nur f\u00fcnf Minuten hatten die Teams Zeit, um mit ihren Gesch\u00e4ftsmodellen zu \u00fcberzeugen. Danach pr\u00fcften die Jurymitglieder June Nardiello (ASAP BW), Niklas Gemp (Nexol AG), Falko Pross (Widerstand & S\u00f6hne GmbH), Anke Ruml (ITZ Plus Biberach GmbH), Michael Torka (Senioren der Wirtschaft Arbeitskreis e.V.), Thomas Bayer (HNU), Cornelia Gretz (HBC), Steffen Reik (THU) und Dana Schultchen (Uni Ulm) in einer interaktiven Fragerunde die Teams und ihre Konzepte auf Herz und Nieren.Am besten schnitten die Teams \u201esdach\u201c und \u201eEiszeit Eiscreme\u201c ab, die mit ihren nachhaltigen Ideen \u00fcberzeugten. Die Studierenden von sdach (Kombination aus solar und Dach) stellten ein Energy-Sharing-Konzept vor, dass sowohl f\u00fcr Kleininvestoren als auch Besitzern von Immobilien attraktiv ist und sie motiviert in Aufdach-PV-Anlagen zu investieren. Das Team von Eiszeit Eiscreme beeindruckte die Jury mit einer umweltfreundlich verpackten, zuckerfreien Eisalternative, die man ohne schlechtes Gewissen genie\u00dfen kann.Platz zwei ging an Pain Away mit ihrer App-Idee eines digitalen Physiotherapie-Assistenten f\u00fcr zu Hause. Platz drei teilten sich die Studierenden von HeyFair \u2013 Flicken, Sticken, Weitertragen, die eine Vermittlungsplattform zu Stickereien und Schneidereien vorstellten, um alte Klamotten mit neuem Leben zu f\u00fcllen, und das Team Parkadoodle mit ihrer Parkplatz-App, die in Echtzeit Auskunft \u00fcber freie Parkpl\u00e4tze gibt.Wir gratulieren allen Gewinnerinnen und Gewinnern der f\u00fcnften Gr\u00fcndergarage.Haben Sie Interesse daran, an der n\u00e4chsten Gr\u00fcndergarage im Sommersemester teilzunehmen oder interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden, dann gehen Sie auf www.thu.de/startup oder www.startupsued.de oder nehmen Sie direkt Kontakt mit dem THU Startup Center auf.", "date": "14.01.2022", "time": "08:00"}, "93": {"title_short": "Sch\u00fcler-Ingenieur-Akademie zu Besuch an der THU", "txt_short": "18 technikbegeisterte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bekamen Einblicke in ingenieurwissenschaftliche Berufe und entwarfen selbst einen mikrocontrollergesteuerten Temperaturw\u00fcrfel mit Hilfe von CAD.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_SIA.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_SIA.JPG?RenditionID=11", "title": "Praktische Einblicke in Computer Aided Design, Konstruktion, Fertigung und Materialpr\u00fcfung", "txt": "\u200bImmer freitags um 14 Uhr treffen sich 18 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Sch\u00fcler-Ingenieur-Akademie (kurz SIA) mit ihren betreuenden Lehrern bei einem Unternehmen, an einer Hochschule oder auch in einer der beteiligten Schulen, um sich ein Jahr lang intensiv mit Technik zu besch\u00e4ftigen und mehr \u00fcber den Beruf der Ingenieurin/des Ingenieurs zu erfahren.Beim diesj\u00e4hrigen Projekt sollten die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Schritt f\u00fcr Schritt einen mikrocontrollergesteuerten Temperaturw\u00fcrfel herstellen. Dieser quadratische Kasten mit einem darin befindlichen Temperatursensor und LEDs \u00e4ndert seine Farbe je nach Temperatur. Die daf\u00fcr n\u00f6tigen theoretischen Grundlagen \u00fcber Elektronik und Programmierung bekamen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den Schulen vermittelt.An der Technischen Hochschule Ulm lernten die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an zwei Freitagen im Dezember, mit CAD (Computer Aided Design) eine technische Zeichnung des Temperaturw\u00fcrfels am Computer anzufertigen. Au\u00dferdem bekamen sie durch Prof. Ralf Vo\u00df vom Institut f\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken Einblicke in die Themen Konstruktion, Fertigung und Materialpr\u00fcfung. Daneben kamen auch interessante Informationen \u00fcber das Berufsbild der Ingenieurin/des Ingenieurs nicht zu kurz.Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der zehnten Klasse waren mit vollem Eifer dabei und nutzten die Zeit intensiv, um sich mit dem Thema CA-Techniken auseinanderzusetzen.Die Sch\u00fcler-Ingenieur-Akademie ist eine Bildungspartnerschaft der Schulen Hans und Sophie Scholl-Gymnasium, St. Hildegard-Gymnasium und Albert-Einstein-Gymnasium mit Hochschulen und Unternehmen.\u00dcbrigens: Bis 15. Januar nimmt die Hochschule Ulm noch Bewerbungen f\u00fcr das Studium ab dem Sommersemester 2022 an. Wer sich f\u00fcr Themen wie Konstruktion, Fertigung und Materialpr\u00fcfung interessiert, sollte sich z. B. die Studieng\u00e4nge Maschinenbau und Fahrzeugtechnik oder auch Digitale Produktion und Produktionsmanagement genauer ansehen. Alle Informationen zu den Studieng\u00e4ngen und zur Bewerbung unter www.thu.de/bewerbung.", "date": "13.01.2022", "time": "07:00"}, "94": {"title_short": "Preis f\u00fcr Energieforschung", "txt_short": "Zwei Studenten des Studiengangs Energiewirtschaft international gewannen den 1. und 2. Platz der Off-Grid Challenge im Rahmen der Off-Grid Expo + Conference in Augsburg.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Off-Grid-Messe_Gewinner.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Off-Grid-Messe_1.Platz.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Studenten gewinnen 1. und 2. Platz der Off-Grid Challenge", "txt": "\u200bErfolgreicher Jahresabschluss f\u00fcr den Studiengang Energiewirtschaft international: Zwei Studenten des Studiengangs gewannen den 1. und 2. Platz der Off-Grid Challenge im Rahmen der Off-Grid Expo + Conference in Augsburg, dem f\u00fchrenden Expertenevent f\u00fcr netzferne Solar-, Wind- und Wasserkraftsysteme sowie autarke Stromversorgung. Sie stellten ihre Bachelorarbeit \u201eOff-Grid self-sufficient office building near Ulm\u201c und das Energieprojekt \u201eHow off-grid can it get \u2026 on earth?\u201d vor und setzen sich gegen starke internationale Konkurrenz durch.Beim Energy Project \u201eHow off-grid can it get \u2026 on earth?\u201d wurde untersucht, wie man unter W\u00fcstenbedingungen (am Beispiel der Mojave-W\u00fcste) komplett autark leben kann, indem man Wasser aus Tau gewinnt, Lebensmittel selbst produziert und Energie selbst erzeugt.In der Bachelorarbeit \u201eOff-Grid self-sufficient office building near Ulm\u201c wurde gezeigt, dass ein energieautarkes B\u00fcrogeb\u00e4ude in der Ulmer Gegend zu denselben Kosten wie ein herk\u00f6mmliches Geb\u00e4ude ganzj\u00e4hrig beim Strom, Heizen und K\u00fchlen inklusive E-Mobilit\u00e4t autark sein kann.Die Arbeit wurde durch das Institute id-eee unter Leitung von Prof. Peter Adelmann in Auftrag gegeben.Auf der Messe am 2. und 3. Dezember 2021 pr\u00e4sentierte sich die Technische Hochschule Ulm mit ihren Projekten und sorgte f\u00fcr reichlich Beachtung unter den Besucherinnen und Besuchern. Professorin Barbara Gaisbauer-Pointner stellte zudem die Studieng\u00e4nge Energiewirtschaft international und Energie-Informationsmanagement vor.Sie interessieren sich f\u00fcr die Themen Energie und Umwelt und m\u00f6chten eine nachhaltige, klimaschonende Welt aktiv mitgestalten? Dann bewerben Sie sich zum Sommersemester f\u00fcr einen der folgenden Bachelor-Studieng\u00e4nge:Energie-InformationsmanagementEnergietechnikEnergiewirtschaft InternationalUmwelttechnikBewerbungsschluss ist der 15.01.2022.Alle Informationen zu den Studieng\u00e4ngen und zur Bewerbung finden Sie hier.", "date": "11.01.2022", "time": "07:30"}, "95": {"title_short": "Talente f\u00f6rdern", "txt_short": "Zum Wintersemester 2021/22 konnten wieder 11 Deutschlandstipendien an Studierende der THU \u00fcbergeben werden, die hervorragende Leistungen im Studium und Beruf erwarten lassen oder bereits erbracht haben.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Deutschlandstipendium_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Grafiken/Logo_Deutschlandstipendium.jpg?RenditionID=11", "title": "THU \u00fcbergibt 11 Deutschlandstipendien", "txt": "\u200bZum Wintersemester 2021/22 konnten wieder 11 Deutschlandstipendien an Studierende der THU \u00fcbergeben werden, die hervorragende Leistungen im Studium und Beruf erwarten lassen oder bereits erbracht haben.Auch wenn eine feierliche \u00dcbergabe der Stipendien leider nicht m\u00f6glich war, freuen sich die jungen Talente \u00fcber ihre F\u00f6rderung in H\u00f6he von 300 Euro monatlich. Die diesj\u00e4hrigen F\u00f6rderunternehmen engineering people GmbH, Handtmann Service GmbH & Co. KG, Ingenieurstiftung Dr. Ricker, Mayser GmbH & Co. KG, Sparkasse Ulm, T\u00dcV S\u00dcD Industrie Service GmbH, Zuken E3 GmbH und die Zwick Roell GmbH & Co. KG unterst\u00fctzen hierbei die Studierenden mit jeweils 150 Euro f\u00fcr die kommenden zwei Semester. Die anderen 150 Euro werden vom Bund dazugegeben.Neben den erbrachten Leistungen und dem bisherigen Werdegang werden auch gesellschaftliches Engagement, Verantwortungsbewusstsein sowie besondere soziale, famili\u00e4re oder pers\u00f6nliche Umst\u00e4nde bei der Vergabe ber\u00fccksichtigt.Die Technische Hochschule Ulm gratuliert allen Deutschlandstipendiatinnen und -stipendiaten herzlich.Sie interessieren sich f\u00fcr ein Deutschlandstipendium? Eine Bewerbung ist zum Wintersemester 2022/23 wieder m\u00f6glich. Alle Informationen dazu finden Sie unter Deutschlandstipendium.", "date": "20.12.2021", "time": "08:00"}, "96": {"title_short": "Musikalische Weihnachtsgr\u00fc\u00dfe vom Rektor", "txt_short": "Mit einem musikalischen Gru\u00df w\u00fcnscht der Rektor der THU frohe Weihnachten und ein gl\u00fcckliches neues Jahr.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Weihnachtsgruss_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Weihnachtsgruss_Rektor.png?RenditionID=11", "title": "Die Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht frohe Weihnachten und ein gl\u00fcckliches neues Jahr", "txt": "\u200bWeihnachten ist ein Fest der Traditionen. Auf viele von ihnen mussten wir im vergangenen Jahr verzichten, und auch dieses Weihnachtsfest wird vielleicht ein wenig anders, als wir es gewohnt sind. Warum also nicht die Chance nutzen, um Neues auszuprobieren? Nur so entstehen schlie\u00dflich innovative Ideen. In seinem diesj\u00e4hrigen musikalischen Weihnachtsgru\u00df interpretiert der Rektor der Technischen Hochschule Ulm, Prof. Volker Reuter, deshalb einen Klassiker einmal etwas anders.\u201eIn den vergangenen Jahren mussten wir alle improvisieren und neue Wege gehen\u201c, so der Rektor. \u201eIch w\u00fcnsche Ihnen und uns, dass wir diese F\u00e4higkeiten behalten und gut ausgeruht, mit Schwung und voller Ideen ins neue Jahr 2022 starten.\u201cDie THU w\u00fcnscht all ihren Freunden und Mitgliedern erholsame und gesunde Feiertage.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Quelle: Volksweise, bearb. angelehnt an Susi Weiss", "date": "16.12.2021", "time": "07:00"}, "97": {"title_short": "Konstituierende Stifterversammlung des DASU", "txt_short": "\u200bAm 25.11. 2021 haben sich virtuell die Stifterinnen und Stifter des DASU zu ihrer konstituierenden Sitzung getroffen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Stifterversammlung_DASU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/News_DASU_Stifterversammlung_bearbeitet.jpg?RenditionID=11", "title": "Anwendungsorientiertes und au\u00dferuniversit\u00e4res Transferinstitut w\u00e4chst weiter", "txt": "\u200bAm 25.11. 2021 haben sich virtuell die Stifterinnen und Stifter des DASU zu ihrer konstituierenden Sitzung getroffen.Neben der IHK Ulm und der Stadt Ulm, die mit 150.000 \u20ac bzw. mit 50.000 \u20ac das Grundstockkapital der Stiftung stellen, beteiligen sich acht weitere Stifterinnen und Stifter aus dem regionalen Umfeld der Industrie, aber auch der Nahversorgung, dem Bankenwesen und einer privaten Stiftung mit jeweils 50.000\u20ac am Transferzentrum.Digitale Transformation, Big Data, K\u00fcnstliche Intelligenz, Machine Learning und Datenanalysen sind gleicherma\u00dfen Herausforderung und Chance f\u00fcr Unternehmen und die Gesellschaft als Ganzes. Als interdisziplin\u00e4res, anwendungsorientiertes und au\u00dferuniversit\u00e4res Transferinstitut bietet das DASU bedarfs- und sachgerechte L\u00f6sungen an, die einzelne Unternehmen nur schwer selbst erarbeiten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus st\u00e4rkt das DASU den Wissenstransfer und das Netzwerk zwischen Wissenschaft und den Unternehmen durch Weiterbildung, Netzwerkveranstaltungen und Grundlagenforschung. So soll ein Leuchtturm f\u00fcr eine datenbasierte Digitalisierung errichtet werden.Mithilfe der Unterst\u00fctzung durch die IHK, der Stifterbeitr\u00e4ge sowie einer Projektf\u00f6rderung des Landes und der EU und erwirtschafteten Betr\u00e4gen will das DASU bis 2025 auf etwa 20 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter wachsen.Die konstituierende Stifterversammlung wurde u.a. mit Gru\u00dfworten von Professor Michael Weber, Pr\u00e4sident der Universit\u00e4t Ulm (UUlm), Professor Volker Reuter, Rektor der Technischen Hochschule Ulm (THU), Herrn Jonas P\u00fcrckhauer, Stellvertretender Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der IHK Ulm, und dem Ulmer Oberb\u00fcrgermeister Gunter Czisch er\u00f6ffnet.Die Stifterversammlung hat die bisherige Arbeit des DASU Vorstandes, Professor Manfred Reichert (Vorsitzender), Professor Reinhold von Schwerin und Professor Karsten Urban sowie den vorgestellten Wirtschaftsplan f\u00fcr das kommende Jahr genehmigt und verabschiedet sowie aus ihrer Mitte Frau Petra Engstler-Karrasch, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der IHK Ulm, als Vorsitzende der Stifterversammlung sowie Herrn Professor Volker Reuter, Rektor der Technischen Hochschule Ulm, und Herrn Klaus Eder, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SWU Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm GmbH, als deren Stellvertreter gew\u00e4hlt.Beispielhaft f\u00fcr die k\u00fcnftige T\u00e4tigkeit des DASU stellte Professorin Kathrin Stucke-Straub von der Technischen Hochschule Ulm ein Projekt zur Erzeugung k\u00fcnstlicher Patientendaten f\u00fcr die Medikamentenentwicklung vor und Professor Heribert Anzinger von der Universit\u00e4t Ulm zeigte auf, welche vielf\u00e4ltigen Fragestellungen das Recht in der Digitalisierung und die Digitalisierung des Rechts aufwirft.Weitere Informationen zum Transferinstitut f\u00fcr Digitalisierung, Analytics & Data Science Ulm (DASU) finden Sie unter www.dasu.digital.", "date": "15.12.2021", "time": "13:00"}, "98": {"title_short": "Wie sieht die Mobilit\u00e4t von morgen aus?", "txt_short": "Wie gestalten wir die Zukunft der Mobilit\u00e4t effizient, zukunftsorientiert und nachhaltig? Mit dieser Frage besch\u00e4ftigten sich die InnoS\u00dcD Blickpunkte am 16. November.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_InnoS\u00dcD_Blickpunkte_Mobilitaet.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/InnoSUED_Blickpunkte_Mobilitaet.png?RenditionID=11", "title": "InnoS\u00dcD Blickpunkte zeigen verschiedene Blickwinkel", "txt": "\u200bWie gestalten wir die Zukunft der Mobilit\u00e4t effizient, zukunftsorientiert und nachhaltig? Mit dieser Frage besch\u00e4ftigten sich am 16. November bei den virtuellen InnoS\u00dcD Blickpunkten an der THU regionale Expertinnen und Experten. Aus verschiedenen Blickwinkeln wurde die Mobilit\u00e4tswende beleuchtet und im Laufe der Veranstaltung diskutiert.Den Auftakt machte Franz Loogen, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Innovationsagentur des Landes Baden-W\u00fcrttemberg e-mobil BW GmbH. In seinem Keynote-Vortrag zeigte er auf, was Baden-W\u00fcrttemberg noch leisten muss und auch will, um die gesteckten Klimaziele zu erreichen. Dass dazu auch Mobilit\u00e4tsvermeidung geh\u00f6rt, machte Prof. Ute Meyer in ihrem Kurzvortrag deutlich und Jacek Burger von der Firma EDAG stellte ein vision\u00e4res Konzept eines City-Bots vor, der den Nutzverkehr in der Stadt neu denkt. Mit moderner Technik aus der THU und der Uni Ulm kann der Verkehr effizienter und sicherer gemacht werden, das zeigten Prof. Walter und Prof. Baumann mit kurzen Einblicken in ihre Forschung.Dar\u00fcber, wie die ideale Weiterentwicklung der Mobilit\u00e4t aussieht, gibt es allerdings unterschiedliche Meinungen. Dies zeigte die abschlie\u00dfende Podiumsdiskussion mit Vertreterinnen und Vertretern aus Stadt, Wissenschaft und Unternehmen. Die Technologisierung der Fahrzeuge ist ein Ansatz, den aber andere ablehnen, die auf eine Neustrukturierung von Quartieren und \u00f6ffentlichen Angeboten setzen.Die 75 Teilnehmenden erlebten so eine lebendige Veranstaltung mit verschiedenen Aspekten und Denkanst\u00f6\u00dfen im Rahmen der Zukunftsfrage nach der Mobilit\u00e4t von morgen.Mit der Veranstaltungsreihe InnoS\u00dcD Blickpunkte will sich das InnoS\u00dcD-Team aktuellen, gesellschaftlichen Themen aus verschiedenen Blickwinkeln n\u00e4hern und interessierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Gelegenheit bieten, sich im Austausch mit Expertinnen und Experten ebenfalls an dem Dialog zu beteiligen.", "date": "19.11.2021"}, "99": {"title_short": "Studieninfotag lockt Sch\u00fclerinnen & Sch\u00fcler an die THU", "txt_short": "Beim Studieninfotag am 17.11. konnten sich zahlreiche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber das Studienangebot an der THU informieren.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Studieninfotag_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Studieninfotag_2021.JPG?RenditionID=11", "title": "\u2026 und nachmittags an die PCs.", "txt": "\u200bUnter dem Motto \u201eVormittags THU live erleben \u2013 nachmittags online informieren\u201c fand am 17.11.2021 an der THU der Studieninfotag, erstmals wieder in Pr\u00e4senz und unter Einhaltung der Coronavorschriften statt.Zahlreiche interessierte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler konnten sich am Vormittag nicht nur zum allgemeinen Angebot an der THU informieren, sondern in elf Laboren Forschungs- und Studienatmosph\u00e4re hautnah erleben.An beiden Standorten nahmen sich die Professorinnen und Professoren sowie Mitarbeitenden viel Zeit, um die Begeisterung f\u00fcr ihr Fach an die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler weiterzugeben. So konnten die Interessierten beispielsweise in den Laboren der Informatik Einblick in einen Serverraum der THU bekommen und direkt vor Ort einem Team von Studierenden bei ihrem Software-Projekt zuschauen. In den Laboren der Studieng\u00e4nge Data Science in der Medizin und Informationsmanagement im Gesundheitswesen wurde gezeigt, wie an der THU entwickelte Systeme \u00c4rzten dabei helfen, minimal-intensive Eingriffe im Bereich der Krebs- und Schlaganfallbehandlung sicher und zielgerichtet durchzuf\u00fchren. Und in den Laboren der Energietechnik konnten sich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht nur thermische Anlagen und Flasher anschauen, sondern auch Fragen zu aktuellen Projekten aus dem Bereich Energie und Umwelt stellen.Wer am Vormittag zu der Pr\u00e4senzveranstaltung nicht kommen konnte oder sich noch intensiver mit einzelnen Studieng\u00e4ngen auseinandersetzen wollte, hatte am Nachmittag die Gelegenheit, sich von Professorinnen und Professoren aus erster Hand zu allen Studienbereichen Informationen einzuholen. \u00dcber 100 Interessierte nutzten dieses Angebot.Der erste hybride Studieninfotag war nur durch die Mitarbeit zahlreicher Kolleginnen und Kollegen m\u00f6glich und ein Erfolg. Wir danken allen engagierten Helferinnen und Helfern.", "date": "18.11.2021"}, "100": {"title_short": "Die n\u00e4chste Ebene der Servicerobotik", "txt_short": "Auf der ersten XITO-Anwenderkonferenz konnten sich Interessierte nicht nur \u00fcber die XITO-Plattform des THU-Startups Toolify informieren, sondern auch Einblicke in den aktuellen Stand der Technik im Bereich Robotik und Automatisierung bekommen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Anwenderkonferenz_Toolify.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Toolify_Automatisierung_mit_Robotern.jpg?RenditionID=11", "title": "Erste Anwenderkonferenz des THU-Startups Toolify war ein voller Erfolg", "txt": "\u200bAuf der ersten XITO-Anwenderkonferenz am 28. und 29. Oktober konnten sich Interessierte nicht nur \u00fcber die XITO-Plattform des THU-Startups Toolify informieren, sondern auch Einblicke in den aktuellen Stand der Technik im Bereich Robotik und Automatisierung bekommen.Hierf\u00fcr konnte Toolify zahlreiche Referentinnen und Referenten gewinnen, die anhand von Praxisbeispielen aufzeigten, wie und wo Roboter zum Einsatz kommen, welche Rolle Plattformen spielen und wo bereits XITO \u2013 der Marktplatz f\u00fcr Automatisierung durch Roboter \u2013 Anwendung findet.So betonte Dr. Alexander Tettenborn vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi) in seinem Gru\u00dfwort, dass das Projekt SeRoNet und das Produkt XITO die Servicerobotik auf die n\u00e4chste Ebene hebt und den Standort Deutschland st\u00e4rkt. Auch Prof. Dr.-Ing. Thomas Bauernhansl, Institutsleiter des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Produktionstechnik und Automatisierung, unterstrich in seinem Vortrag, dass Deutschland den Anschluss nicht verlieren darf und Plattformen \u2013 die Unternehmen und Menschen zusammenbringen \u2013 einen gro\u00dfen Einfluss in der heutigen Zeit haben.Das Besondere an der in zwei separaten Studios stattfindenden Anwenderkonferenz war, dass parallel zur Veranstaltung eine Intralogistikl\u00f6sung direkt vor Ort aufgebaut und vorgestellt wurde. Wie einfach es ist, mit der XITO-Plattform die bestehende Anwendung dann auch zu ver\u00e4ndern, wurde im Laufe des zweiten Tages gezeigt. Dies ist m\u00f6glich, weil die XITO-Plattform einen Marktplatz mit \u00fcber 110 Komponenten (Bausteinen) von 50 Herstellern anbietet, die frei gew\u00e4hlt und kombiniert werden k\u00f6nnen. Eine einfache Umsetzung von individuellen Problemen im Bereich Automatisierung durch Robotik, vor allem von klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit kleinem Budget, ist somit gezielt m\u00f6glich.Die Teilnehmenden der Anwenderkonferenz waren begeistert von den Praxisbeispielen und erhielten viel Inspiration, um mit Hilfe von XITO f\u00fcr die Digitalisierung ger\u00fcstet zu sein.\u00dcber Toolify RoboticsDie Toolify Robotics GmbH ist ein junges Startup-Unternehmen, welches seine Anf\u00e4nge an der THU hat. Mit dem XITO-Marktplatz f\u00fcr Automatisierungen durch Robotik bietet Toolify eine Plattform zur Realisierung von Robotik-Anwendungen mit einem offenen Baukastensystem.Die drei Gr\u00fcnder Dr. Dennis Stampfer, Matthias Lutz, M.Sc., und Dr. Alex Lotz erhielten mit Unterst\u00fctzung durch die THU f\u00fcr ihre neue Gesch\u00e4ftsidee im Jahr 2020 ein EXIST-Stipendium. Mittlerweile ist das Team auf sechs Personen gewachsen.Interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden? Haben Sie eine interessante Idee, die Sie weiterverfolgen m\u00f6chten oder suchen Sie noch Teammitglieder?Melden Sie sich einfach direkt beim THU-Startup Center oder informieren Sie sich auf www.thu.de/startup und bei der Dachorganisation im Hochschul-Verbund StartupS\u00dcD.", "date": "03.11.2021"}, "101": {"title_short": "Fortschritte beim nachhaltigen Umgang mit IT-Hardware an der THU", "txt_short": "F\u00fcr die Wiederaufbereitung und umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung der IT-Ger\u00e4te konnte die THU eine Kooperationsvereinbarung mit dem gemeinn\u00fctzigen und zertifizierten Dienstleister AfB abschlie\u00dfen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Wiederverwertung_IT-Hardware.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/\u00dcbergabe_alte_Rechner.JPG?RenditionID=11", "title": "Neuer Prozess zum Aussondern, Wiederverwerten bzw. Entsorgen von IT-Hardware", "txt": "\u200bAn der Hochschule fallen regelm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfere Mengen an IT-Ger\u00e4ten - insbesondere PCs - an, die aufgrund ihres Alters in Lehre und Forschung nicht weiterverwendet werden k\u00f6nnen. Sowohl die Herstellung von IT-Hardware als auch deren Entsorgung sind mit gro\u00dfen Umweltbelastungen und sozialen Problemen verbunden. Aus Nachhaltigkeitsgr\u00fcnden sollten Ger\u00e4te daher m\u00f6glichst lange genutzt werden, und, wenn dies an der Hochschule nicht sinnvoll m\u00f6glich ist, eine Weiterverwendung bei Dritten angestrebt werden. Erst wenn kein Abnehmer mehr gefunden werden kann, weil die Ger\u00e4te auch f\u00fcr einfache Anwendungen zu alt sind, soll sich eine m\u00f6glichst umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung anschlie\u00dfen, bei der die wichtigsten Rohstoffe wiedergewonnen werden.Um einen solchen Prozess zu implementieren, m\u00fcssen zahlreiche Fragestellungen, insbesondere aus Haushaltsrecht, Inventarisierung und Datenschutz gel\u00f6st und ein f\u00fcr alle Beteiligten akzeptabler interner Ablauf definiert werden. Da dies bislang nicht gegeben war, landeten die Ger\u00e4te meist im Elektroschrott. Der Arbeitskreis \u201eAussondern, Entsorgen, Aufbereiten von IT-Hardware\u201c an der THU hatte es sich daher zur Aufgabe gemacht, diese Fragestellungen zu kl\u00e4ren und einen m\u00f6glichst einfachen Prozess zu erstellen, der an die vorhandenen Abl\u00e4ufe ankn\u00fcpft und diese sinnvoll erg\u00e4nzt. An dem Arbeitskreis haben sich neben dem Datenschutzbeauftragten, Vertreter des IMZ, des Technischen Dienstes, der Haushaltsabteilung und des QM sowie verschiedenen Professoren beteiligt. Moderiert wurde der Arbeitskreis vom Nachhaltigkeitsbeauftragten, Prof. Gerald Stengele.Der neue Prozess umfasst die Kategorisierung der Ger\u00e4te in Sicherheitsstufen, die Behandlung der persistenten Speicher in Abh\u00e4ngigkeit von der Sicherheitsstufe, die hausinterne und landesweite Ausschreibung von Ger\u00e4ten, die Lagerung, Deinventarisierung sowie die Abgabe zu Wiederaufbereitung oder Verschrottung.Wenn ein Ger\u00e4t ausgesondert werden soll, ist im ersten Schritt die neugestaltete Aussonderungsmitteilung auszuf\u00fcllen und \u00fcber das IMZ an die Haushaltsabteilung zu schicken. In enger Zusammenarbeit dieser beiden Abteilungen wird die abgebende Einrichtung durch die weiteren Schritte gef\u00fchrt. Die Aussonderungsmitteilung und weiteres, noch vorl\u00e4ufiges Infomaterial finden Sie im Hochschulservicecenter im Ordner der Haushaltsabteilung (Unterordner \u201eInventarisierung_und_Aussonderung\u201c).Bei der Aussonderung muss beachtet werden, dass die Ger\u00e4te funktionst\u00fcchtig bleiben. Werden z.B. Speicher ausgebaut, sind die Ger\u00e4te oft wertlos. Wenn f\u00fcr andere Ger\u00e4te Speicher ben\u00f6tigt werden, dann wenden Sie sich bitte an das IMZ, dort gibt es meist verf\u00fcgbare Best\u00e4nde.F\u00fcr die Wiederaufbereitung und umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung der IT-Ger\u00e4te konnte eine Kooperationsvereinbarung mit dem gemeinn\u00fctzigen und zertifizierten Dienstleister AfB abgeschlossen werden. Er erzielt eine Remarketing-Quote von 68% und sorgt bei den nicht mehr verkaufsf\u00e4higen Ger\u00e4ten zusammen mit europ\u00e4ischen Partnern f\u00fcr eine Entsorgung mit h\u00f6chstm\u00f6glicher Rohstofftrennung. Bei vielen Arbeitsschritten werden auch Menschen mit Behinderungen eingesetzt. AfB wurde mehrfach, zuletzt 2021, mit dem Deutschen Nachhaltigkeitspreis \u201ef\u00fcr seine vorbildliche Verbindung von Umweltschutz und gesellschaftlicher Verantwortung\u201c ausgezeichnet.Durch die engagierte Mitarbeit aller Beteiligten konnten wir am 13. September 2021 eine erste Charge von 72 Rechnern an diesen sozial und \u00f6kologisch vorbildlichen Verwerter abgeben.Herzlichen Dank an alle Beteiligten!Beteiligte (v.l.): Simiane Oft, Josef Cevajka, Markus Sch\u00e4ffter, Gerald Stengele, Frauke Baumg\u00e4rtelNebenbei:F\u00fcr interne Verwendung werden immer einige brauchbare Ger\u00e4te auf Lager gehalten. Bei Interesse wenden Sie sich bitte an das IMZ.Wiederaufbereitete PCs k\u00f6nnen von Angeh\u00f6rigen der THU auch erworben werden. Weitere Informationen hierzu erhalten Sie ebenfalls beim IMZ.", "date": "24.10.2021"}, "102": {"title_short": "KI-Modellierung einer Fehlererkennung bei PV-Anlagen", "txt_short": "THU-Studierende gewinnen Umweltinformatikpreis 2021 zum Thema KI-gest\u00fctzte Modellierung einer Fehlererkennung bei Photovoltaikanlagen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Umweltinformatikpreis.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Umweltinformatikpreis.JPG?RenditionID=11", "title": "THU-Studierende gewinnen Umweltinformatikpreis 2021", "txt": "\u200bDer Fachausschuss Umweltinformatik der Gesellschaft f\u00fcr Informatik e.V. hat im Rahmen der 35. Internationalen Konferenz der Umweltinformatik und Kommunikationstechnologien (EnviroInfo 2021) die Umweltinformatikpreise f\u00fcr Studierende vergeben. Der erste Preis ging an die Studierenden Philipp Akharath, Jaqueline Altkr\u00fcger und Harkiran Sahota von der Technischen Hochschule Ulm (THU).Im Rahmen des Projektmoduls im Masterstudiengang \u201eIntelligent Systems\u201c der THU haben die Studierenden unter der Betreuung von Prof. Dr. Volker Herbort (THU) und Prof. Dr. Henrik te Heesen (Hochschule Trier, Umweltcampus Birkenfeld) untersucht, inwiefern sich Machine-Learning-Algorithmen dazu eignen, fehlerhafte Anlagen fr\u00fchzeitig zu entdecken. Eine Gegen\u00fcberstellung mit anderen Verfahren zeigte, dass die Anomalieerkennung durch das Verfahren \u201eIsolation Forest\u201c imstande ist, Betriebsst\u00f6rungen von Photovoltaikanlagen zuverl\u00e4ssig zu identifizieren.Die Photovoltaik spielt eine zentrale Rolle bei der Transformation des globalen Energiesystems von fossilen Energien hin zu einer emissionsfreien Energieversorgung. Allerdings zeigt sich insbesondere f\u00fcr kleinere Aufdachanlagen, dass durch eine fehlende Fern\u00fcberwachung des Energieertrags und ein fehlendes Qualit\u00e4tssicherungskonzept, technische St\u00f6rungen auftreten k\u00f6nnen, welche h\u00e4ufig auch lange unentdeckt bleiben. Dadurch kommt es zu einer Minderung des Ertrags dieser Photovoltaikanlagen, weshalb eine fr\u00fchzeitige Erkennung von Fehlfunktionen wichtig ist.Das Preisgeld in H\u00f6he von 1000 Euro wurde unter den drei Studierenden, die von dieser Anerkennung v\u00f6llig \u00fcberrascht worden sind, fair geteilt.Prof. Dr. Henrik te Heesen, Professor FB Umweltplanung/-technikHochschule Trier, Umweltcampus Birkenfeld", "date": "19.10.2021", "time": "07:00"}, "103": {"title_short": "4. cosh-vor-Ort-Nachmittag an der THU", "txt_short": "Lehrerinnen und Lehrer sowie Hochschullehrerinnen und Hochschullehrer tauschten sich zum Thema \u201eCorona-L\u00fccken in Mathematik/Physik \u2013 wo sind sie und was k\u00f6nnen wir dagegen tun?\u201c aus.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Cosh_Nachmittag.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/cosh_nachmittag.jpg?RenditionID=11", "title": "4. cosh-vor-Ort-Nachmittag an der Technischen Hochschule Ulm", "txt": "Nachdem der 3. cosh-vor-Ort-Nachmittag im Oktober 2020 aufgrund der Pandemiesituation als Webinar stattfinden musste, konnte der vierte im Oktober 2021 nun wieder in Pr\u00e4senz durchgef\u00fchrt werden. Lehrerinnen und Lehrer sowie Hochschullehrerinnen und Hochschullehrer tauschten sich zum Thema \u201eCorona-L\u00fccken in Mathematik/Physik \u2013 wo sind sie und was k\u00f6nnen wir dagegen tun?\u201c aus.In mehreren Impulsvortr\u00e4gen von Schul- und Hochschulseite wurde \u00fcber Anpassungen im Lehrplan, die Motivation der Lernenden und deren Schwierigkeiten berichtet. Organisatoren und Mitwirkende in den Vorkursen der Universit\u00e4t Ulm und der THU zeigten auf, wie sich die Grundlagen und das Lernverhalten von Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4ngern \u00fcber die Zeit der Pandemie ver\u00e4nderten.Derzeit werden zahlreiche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen an den Schulen initiiert, um etwaige Wissensl\u00fccken zu schlie\u00dfen. In Kleingruppen wurde die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen er\u00f6rtert, diskutiert und weitere Ideen gesammelt, wie die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der derzeitigen Situation unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.Sowohl in bilateralen Gespr\u00e4chen als auch in den gemeinsamen Diskussionen wurde deutlich, dass nicht nur fachliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler jetzt wichtig ist, sondern Einheiten zur Eigenmotivation, Organisation und zum \u201eLernen lernen\u201c in den vergangenen zwei Jahren an den Schulen zu kurz kamen. Gerade diese Eigenschaften sind f\u00fcr die Studierf\u00e4higkeit und einen erfolgreichen Studienstart besonders wichtig. Unterst\u00fctzung in Form von Hausaufgabenbetreuung und Nachhilfe in kleinen Gruppen durch (Lehramts-)Studierende wurde in der jetzigen Situation als sehr sinnvoll f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angesehen. Die Zusammenarbeit von Schulen und Hochschulen ist f\u00fcr einen erfolgreichen Studienstart also mehr denn je gefragt.", "date": "18.10.2021", "time": "14:00"}, "104": {"title_short": "Zeitreise zu den Anf\u00e4ngen der ratiopharm ulm-Basketballer", "txt_short": "Andreas Oettel, Mitgr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BBU \u00b401 GmbH berichtete in einer besonderen Edition des Sparkup zu Semesterbeginn von H\u00f6hen und Tiefen aus dem Unternehmens- und Gr\u00fcndungsdschungel.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Sparkup_Sport_Edition.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Sparkup_Sport_Edition.JPG?RenditionID=11", "title": "Sparkup geht mit einer \u201eSport Edition\u201c in die dritte Runde", "txt": "In einer besonderen Edition des Sparkup zu Semesterbeginn drehte sich am 12. Oktober 2021 alles um das Thema Sport \u2013 konkret um das Thema Basketball.Andreas Oettel, Mitgr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BBU \u00b401 GmbH berichtete von H\u00f6hen und Tiefen aus dem Unternehmens- und Gr\u00fcndungsdschungel und nahm die rund 60 anwesenden und online zugeschalteten Teilnehmerinnen und Teilnehmer mit auf eine Zeitreise zu den Anf\u00e4ngen der ratiopharm ulm-Basketballer.Der erste Sparkup-Event in Pr\u00e4senz bot den Teilnehmenden neben interessanten Einblicken in die Gr\u00fcndungswelt auch endlich wieder die M\u00f6glichkeit sich pers\u00f6nlich auszutauschen und Fragen zu stellen.Zu Beginn der Veranstaltung stellte der Moderator und Projektleiter von StartupS\u00dcD an der THU, Professor Steffen Reik, auch kurz das THU Startup Center vor, nachdem er den Gast des Abends, Andreas Oettel, begr\u00fc\u00dfte.In einem kurzweiligen Interview schilderte Andreas Oettel in entspannter Atmosph\u00e4re, wie er sein Hobby zum Beruf gemacht hat, welche H\u00fcrden ihm auf diesem Weg begegneten und wie er es zusammen mit seinem Gesch\u00e4ftspartner geschafft hat, erfolgreiche Unternehmen zu entwickeln.Das \u201eErfolg eine Folge von richtigen Aktivit\u00e4ten\u201c ist, wie Oettel es so treffend bezeichnete, zeigte er anhand der verschiedenen Projekte, die er in seiner GmbH b\u00fcndelt. Neben dem OrangeCampus mit Conference Center und Fitnessstudio, hat der Gr\u00fcnder im e-Sport-Bereich ein Standbein gefunden, um den Bezug zur j\u00fcngeren Generation und zum Thema Digitalisierung zu behalten.Ein wichtiger Ratschlag am Ende der Veranstaltung war dann auch von ihm, dass man trotz aller guten Tipps vor allem auf sich und seinen Bauch h\u00f6ren muss und weniger auf das, was die anderen sagen.Bei einem Corona-konformen Get Together im Anschluss konnten sich die Teilnehmenden mit Herrn Oettel und dem Team des THU Startup Centers weiter zu allen Fragen rund um das Thema Gr\u00fcnden austauschen. Unterst\u00fctzt wurde die Veranstaltung dabei durch Freigetr\u00e4nke von der Brauerei Gold Ochsen. Interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden? Haben Sie eine interessante Idee, die Sie weiterverfolgen m\u00f6chten oder suchen Sie noch Teammitglieder? Wir unterst\u00fctzen Sie! Melden Sie sich einfach direkt beim THU-Startup Center oder informieren Sie sich auf www.thu.de/startup und bei der Dachorganisation im Hochschul-Verbund www.startupsued.de.", "date": "13.10.2021"}, "105": {"title_short": "\u00dcberbr\u00fcckungshilfe l\u00e4uft Ende September aus", "txt_short": "Aufgrund der Coronakrise wurde die Regelstudienzeit in Baden-W\u00fcrttemberg im Sommersemester 20 und im Wintersemester 20/21 jeweils um ein Semester verl\u00e4ngert. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Finanzielle_Hilfe_Corona.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Hochschule/Campus_Albert-Einstein-Allee_Raum_02_Web.jpg?RenditionID=11", "title": "Sonderregelungen + Finanzierungshilfen f\u00fcr Studierende w\u00e4hrend der Coronakrise", "txt": "Neben den Studienkrediten der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW) (zinnslose Darlehen bis zum 31.12.2021) wurde durch die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe des BMBF denjenigen Studierenden geholfen, die sich nachweislich in einer akuten, pandemiebedingten Notlage befanden. Die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe l\u00e4uft planm\u00e4\u00dfig am 30.9. aus.Auf der Webseite des Studierendenwerks Ulm finden Sie neben Informationen zu Mensa\u00f6ffnung und Wohnzeitverl\u00e4ngerung im Studentenwohnheim auch Hinweise zu \"Finanziellen Hilfen in Corona-Zeiten\".Auch f\u00fcr das Sommersemester 2021 wurde die individuelle Regelstudienzeit verl\u00e4ngert. F\u00fcr Studierende, die im Sommersemester 2020, Wintersemester 2020/2021 oder Sommersemester 2021 eingeschrieben sind, gilt eine von der Regelstudienzeit abweichende, f\u00fcr jedes dieser Semester um ein Semester verl\u00e4ngerte individuelle Regelstudienzeit; um H\u00e4rten durch die Corona-Pandemie abzufedern. Die individuelle Regelstudienzeit wirkt sich im Wesentlichen auf die Bezugsdauer von BAf\u00f6G aus. F\u00fcr Erstsemester (Sommersemester 2021) bedeutet dies, dass sich die Einreichung des Leistungsnachweises nach \u00a7 48 BAf\u00f6G um ein Semester verschiebt und die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer sich um ein Semester erh\u00f6ht. F\u00fcr Studierende, die im Sommersemester 2020, Wintersemester 2020/21 und Sommersemester 2021 eingeschrieben waren, verschiebt sich die Vorlage des Leistungsnachweises nun ebenfalls um ein weiteres Semester, also um insgesamt drei Semester. Gleiches gilt auch f\u00fcr die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer. Konkrete Informationen erteilt das Studierendenwerk Ulm.", "date": "06.09.2021", "time": "16:15"}, "106": {"title_short": "Absolventinnen und Absolventen feierlich verabschiedet", "txt_short": "\u200bEndlich wieder in Pr\u00e4senz konnte die Technische Hochschule Ulm ihre Absolventinnen und Absolventen verabschieden. Insgesamt 346 Studierende konnten an der THU im Sommersemester 2021 zu einem Studienabschluss gef\u00fchrt werden", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Akademische_Abschlussfeier_SoSe21.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IHK_Preis_Sommersemester2021.jpg?RenditionID=11", "title": "Akademische Abschlussfeier des Sommersemesters 2021 wieder in Pr\u00e4senz in der Aula", "txt": "\u200bEs waren erneut besondere Bedingungen, unter denen die Pr\u00fcfungen am Ende des Sommersemesters 2021 an der THU stattfinden mussten. Bei der feierlichen Verabschiedung in der coronabedingt nur zu einem Drittel gef\u00fcllten Aula kehrte bei Festansprachen und Klavierkl\u00e4ngen ein Hauch von Normalit\u00e4t zur\u00fcck an die Hochschule. Mit Interpretationen von Schumann, Mendelssohn-Bartholdy und Chopin konnte Rektor Reuter zur festlichen Stimmung beitragen. Ohne Familien und Freunde, doch mit den besten W\u00fcnschen f\u00fcr die berufliche Zukunft, verabschiedete die THU 346 Absolventinnen und Absolventen, davon 290 Bachelor und 56 Master. Unter den Bachelorabsolventen waren 36 Studierende, die ein duales Studium abgeschlossen haben. Rektor Volker Reuter w\u00fcrdigte die Studienleistungen und dankte allen Studierenden und Besch\u00e4ftigten der THU, dass inzwischen bereits das dritte Semester unter Corona-Bedingungen trotz aller Widrigkeiten erfolgreich beendet werden konnte. Auch wurden in diesem Jahr wieder Preise vergeben f\u00fcr hervorragende Studienleistungen. Folgende Absolventen wurden geehrt:IHK-Preis f\u00fcr die Jahrgangsbesten des Master-Studiengangs Computational Science and Engineering (CSE), der in Kooperation mit der Uni Ulm angeboten wird. Lukas Tatzel, M. Sc.Tobias Seger, B. Sc.Leo Zanotti, B. Sc.Leandro Ebner, M. Sc.Laura Wundke, M. Sc.SIEMENS-Preisf\u00fcr herausragende Studienleistungen auf dem Gebiet der Elektrotechnik und Informationstechnik. Yannik Stumpp, B. Eng.Design and Implementation of an FPGA Platform Including Inference and Comparison of CNN-Based Object Detection Algorithms.VDI-Preisf\u00fcr \u00fcberdurchschnittliche Abschlussarbeiten, die eine in sich geschlossene Ingenieurleistung darstellen. Theorie und Praxis sollen dabei gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt werden.Johannes Knaus, M. Eng.Entwicklung und Verifizierung eines Teststands f\u00fcr UVC-Luftdesinfektionssysteme mithilfe von Staphylokokken und dem Coronavirus Surrogat Phi6.Anna Matheus, B. Eng.Entwicklung eines optimierten Verteilergetriebes f\u00fcr Richtmaschinen zum Richten hochfester Werkstoffe.VDE-Preisf\u00fcr \u00fcberdurchschnittliche Forschungs- bzw. Abschlussarbeit auf dem Gebiet der Elektrotechnik und Informationstechnik, die eine in sich geschlossene Ingenieurleistung darstellt. Der Transfer wissenschaftlicher Ergebnisse auf praxisrelevante Fragestellungen soll dabei besonders anerkannt werden.Christian Abt, B. Eng.Entwicklung und Aufbau eines Prototyps f\u00fcr eine Dreiphasen-Leistungsfaktor-Korrektur (Dreiphasen-PFC).F\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulmf\u00fcr herausragende Leistungen in den wirtschafts- und sozialwissenschaftlichen Zusatzqualifikationen \u201eInternationale Wirtschaft\u201c und \u201eEntrepreneurship\u201c des Instituts f\u00fcr Fremdsprachen und Management (IFM).Fabian Notz, B. Eng.Studiengang Energiesystemtechnik, Zusatzqualifikation \u201eInternationale Wirtschaft\u201cMiriam Steinmetz, B. Eng.Studiengang Maschinenbau Zusatzqualifikation \u201eInternationale Wirtschaft\u201cF\u00d6RDERPREIS proTHU Alumni und F\u00f6rderer der THUf\u00fcr herausragende technisch-wissenschaftliche Abschlussarbeiten.Johannes Knaus, M. Eng.Entwicklung und Verifizierung eines Teststands f\u00fcr UVC-Luftdesinfektionssysteme mithilfe von Staphylokokken und dem Coronavirus Surrogat Phi6.Eva Marschall, M. Eng.Erstellung eines automatisierten Messberichts f\u00fcr Qualit\u00e4tsuntersuchungen von additive Manufacturing- Materialien.Doppelabsolventinnenmit der Partnerhochschule Hubei University of Automotive Technology HUAT/China\u203a Jia Hongcheng, B. Eng.\u203a Li Zhixin, B. Eng.\u203a Zou Chao, B. Eng.Doppelabsolventenmit der Partnerhochschule ESEO, Angers/Frankreich\u203a Amaury Andr\u00e9 Martin Astier, M. Sc.\u203a Julien R\u00e9mi Barrault, M. Sc.mit der Partnerhochschule ENIB, \u00c8cole Nationale d\u2019ing\u00e9nieurs de Brest\u203a Brice Aubertin, M. Eng.\u203a Khaled Jallouli, M. Sc.Kooperative Promotion Dr.-Ing. Fabian LissekBeitrag zum Verst\u00e4ndnis der Zerspanung nachgiebiger Strukturen aus kohlefaserverst\u00e4rkten Kunststoffen: Charakterisierung, Modellierung und Bewertung instation\u00e4rer Bohrprozesse.Im Hinblick auf die Unw\u00e4gbarkeiten eines weiteren Semesters unter Pandemiebedingungen arbeitet die THU derzeit an der Vorbereitung des kommenden Wintersemesters, das schwerpunktm\u00e4\u00dfig wieder in Pr\u00e4senz stattfinden soll.Bild: IHK-Preis f\u00fcr die Jahrgangsbesten des Master-Studiengangs Computational Science and Engineering: v.l.n.r Martina Doleghs (IHK), Laura Wundke, Tobias Seger, Leandro Ebner, Leo Zanotti, Rektor Reuter.", "date": "09.08.2021", "time": "14:30"}, "107": {"title_short": "Mobile Kommunikation der n\u00e4chsten Generation", "txt_short": "Rohde & Schwarz spendet hochmoderne Funk-Testplattform CMW500 f\u00fcr die Lehre an der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Geraetespende_Rhode_Schwarz.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Uebergabe_CMW500_01.jpg?RenditionID=11", "title": "Rohde & Schwarz spendet hochmoderne Funk-Testplattform f\u00fcr die Lehre an der THU", "txt": "\u200bIngenieurinnen und Ingenieure der Elektrotechnik und Informationstechnik kommen im Berufsleben zwangsl\u00e4ufig mit verschiedenen Funksystemen in Ber\u00fchrung, da nicht nur in der klassischen Kommunikationstechnik, sondern auch in der Automatisierung, der Fahrzeugelektronik oder in der Energieversorgung Daten\u00fcbertragungen via Funk rasant zunehmen.Funksysteme, wie z.B. UMTS, LTE, WLAN oder Bluetooth mit ihren verschiedenen, systemspezifischen Erg\u00e4nzungen und Erweiterungen, werden in Standards beschrieben, die allein f\u00fcr einen einzelnen Funkstandard mehrere 1000 Seiten Dokumentation umfassen k\u00f6nnen. Wie sollen Studierende auf der einen Seite einen Einblick und einen praktischen Zugang zu solchen Systemen bekommen, ohne auf der anderen Seite von der Detailflut \u00fcberrollt zu werden?Smartphones als Funk-Endger\u00e4te sind g\u00fcnstige Massenware. Die Ger\u00e4te, mit denen Endger\u00e4te vermessen, validiert und getestet werden - sie entsprechen der Basisstation - sind jedoch hochkomplex und im Rahmen der Grundausstattung einer Hochschule nicht finanzierbar. Hier hilft die Sach-Unterst\u00fctzung von Firmen.Nach der Ger\u00e4tespende 2016 - damals wurde ein Mobilfunktestger\u00e4t der Generation 2G/3G \u00fcbergeben - unterst\u00fctzt Rohde & Schwarz die THU in Lehre und praktischer Ausbildung nun mit der Spende eines CMW500 Wideband Radio Communication Tester, einem Testger\u00e4t der n\u00e4chsten Generation bis 4G.Diese universelle Funk-Testplattform unterst\u00fctzt die Mobilfunkstandards GSM, UMTS und LTE sowie die Datenfunkstandards WLAN und Bluetooth. Sie erm\u00f6glicht zum einen Messungen auf der physikalischen Schicht der Funk\u00fcbertragung in der Luft, zum anderen aber auch den Datenaustausch auf der Protokollebene. Vergleicht man diese Aspekte mit der menschlichen Kommunikation, so entspricht die Funk\u00fcbertragung im Luftraum der akustischen \u00dcbertragung von Sprachlauten. Der Datenaustausch auf der Protokollebene l\u00e4sst sich mit der Kommunikation in verschiedenen Sprachen vergleichen.Eingesetzt werden soll das neue Flaggschiff in Laborversuchen im Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik, welche die Lehrveranstaltungen Methoden der Kommunikationstechnik, Hochfrequenztechnik und Funkkommunikationssysteme begleiten sollen. Dar\u00fcber hinaus soll das Mobilfunktestger\u00e4t f\u00fcr Projektarbeiten und Demonstrationsversuche genutzt werden.Mit der Firma Rohde & Schwarz, Standort Memmingen, kooperiert die Fakult\u00e4t Elektrotechnik und Informationstechnik der THU schon seit Jahrzehnten. Viele Studierende haben ihr Praxissemester oder ihre Abschlussarbeit in dem innovativen und in der Funkmesstechnik weltweit f\u00fchrenden Unternehmen absolviert oder ihre berufliche Karriere dort begonnen. Seit Beginn des Dualen Studiums nach dem Ulmer Modell ist Rohde & Schwarz ein verl\u00e4sslicher Partner der THU, in den letzten Jahren bevorzugt im Studium mit vertiefter Praxis.", "date": "06.08.2021", "time": "12:00"}, "108": {"title_short": "Von der Idee zur Innovation", "txt_short": "F\u00fcr das Finale des gr\u00f6\u00dften, landesweiten Hochschulwettbewerbs Start-up BW ASAP konnten sich dieses Jahr f\u00fcnf Teams aus den Verbundhochschulen von StartupS\u00dcD qualifizieren.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Creative_Award.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Infinity_Mirror_App.png?RenditionID=11", "title": "Student der THU gewinnt Creative Award bei landesweitem Hochschulwettbewerb", "txt": "In kurzen und auf den Punkt gebrachten Pitches stellten die Teams Infinity Vicinity von der Technischen Hochschule Ulm, XR to TGA von der Hochschule Biberach sowie beeSmart, Ilo und Get a Bot von der Universit\u00e4t Ulm ihre Ideen und Produkte vor.Freuen konnte sich schlussendlich das Team Infinity Vicinity des Elektrotechnik-Studenten Florian Hillitzer, der mit seinem besonderen \"Infinity Mirror\" den Creative Award mit nach Hause nehmen konnte.Dies ist bereits der zweite Preis, den das Team f\u00fcr sich verbuchen konnte. Bereits im Juli setzte sich Florian Hillitzer mit seiner Idee und seinem Businesskonzept gegen andere Konzepte in der Gr\u00fcndergarage durch.Die THU ist stolz auf alle StatupS\u00dcD-Teams, die am ASAP BW-Finale teilgenommen haben, und ist gespannt, wohin die Reise von Infinity Vicinity noch hingeht.Alle Pitches der innovativsten Studierenden-Teams aus dem Land k\u00f6nnen Sie hier noch einmal ansehen.", "date": "05.08.2021", "time": "18:45"}, "109": {"title_short": "Die THU auf dem Markt der M\u00f6glichkeiten", "txt_short": "Beim Markt der M\u00f6glichkeiten auf dem M\u00fcnsterplatz am 30.7. pr\u00e4sentierte die THU ihre Aktivit\u00e4ten rund um die 17 Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung der lokalen Agenda Ulm 21.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Markt_der_M\u00f6glichkeiten.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Solarmobil_Walter_Mantz.jpg?RenditionID=11", "title": "Ulmer Organisationen pr\u00e4sentieren ihre Aktivit\u00e4ten im Rahmen der Agenda Ulm 21", "txt": "\u200bSo gab es Eis aus dem Solar-Fahrrad, das die Energie zum K\u00fchlen aus einem Solarzellendach generiert. Das THU Infomobil zeigte einen vielfach einsetzbaren Stand auf drei R\u00e4dern, der durch Muskelkraft und Strom aus mitgef\u00fchrten Solarzellen betrieben wird. Grundlage des Infomobils ist der \u201eCarbonfree Globetrotter\u201c - ein Fahrrad-Wohnmobil, das von Masterstudierenden in den F\u00e4chern \"Elektrische Energiesysteme und Elektromobilit\u00e4t\" sowie \"Systems Engineering - Mechanical Engineering\" als Praxisprojekt geplant und konstruiert wurde.Daneben war die THU mit ihren InnoS\u00dcD-Ma\u00dfnahmen pr\u00e4sent, die in den Themenfeldern Mobilit\u00e4t und Energie gr\u00f6\u00dftenteils auch das Thema Nachhaltigkeit adressieren. Mit dem THU-Fahrrad aus der Hochschulflotte wurde demonstriert, wie mit einem intelligenten Fahrradschloss mit einer funktionsreichen App Fahrrad-Sharing-Communities betrieben werden k\u00f6nnen. Die Steuerungsgruppe Fairtrade stellte mit Plakaten, Flyern, Informationsbrosch\u00fcren und \u00f6kologischen Fu\u00dfabdr\u00fccken die Aktivit\u00e4ten als Fairtrade University vor. \u00dcber Poster informierte die THU \u00fcber weitere Themen, die sie erforscht, wie z.B. Gefahrstoffe in Kosmetika. Organisiert wurde der THU-Stand von Prof. Gerald Stengele. Im Bild zu sehen sind Prof. Hubert Mantz und Prof. Thomas Walter auf dem Markt der M\u00f6glichkeiten."}, "110": {"title_short": "Social Startup engagiert sich f\u00fcr Kinder in Nigeria", "txt_short": "Mit Hilfe ihrer Stiftung m\u00f6chte THU-Studentin Chisom Nwabufo ein Waisenhaus und eine Schule in Nigeria errichten.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Social_Startup_Nigeria.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Chisom_Nwabufo_Stra\u00dfenkinder_Nigeria.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Studentin gr\u00fcndet Stiftung f\u00fcr Waisen und Bildung", "txt": "Erst mit 14 Jahren konnte sie ihrem schwierigen Leben entfliehen, kam als Au-pair im Jahr 2013 nach Deutschland, studierte an der THU Computer Science und arbeitet nun in einem Unternehmen f\u00fcr elektrische Energietechnik in \u00d6sterreich.Seit diesen traumatischen Erfahrungen in Nigeria hatte die Ingenieurin das Ziel, so vielen Kindern wie m\u00f6glich in ihrem Heimatland und in ganz Afrika zu helfen.Um ihren Wunsch zu verwirklichen, gr\u00fcndete Chisom Nwabufo 2021 die Eruisaku Stiftung f\u00fcr Waisen und Bildung. Mit ihrer Stiftung m\u00f6chte sie zusammen mit ihrem Mann ein Waisenhaus und eine Schule in Nigeria errichten, um obdachlosen und Waisenkindern eine Unterkunft, Schutz und Bildung zu bieten. \u201eMein Ziel ist es, ihnen so eine Chance auf ein besser es Leben zu geben\u201c, erz\u00e4hlt die 32-J\u00e4hrige, die mittlerweile selbst Mutter einer kleinen Tochter ist, deren zweiter Vorname Eruisaku lautet.Bereits im September m\u00f6chte Chisom mit der Anmietung von Apartments starten. Diese sollen zehn Kindern ein neues zu Hause, Zugang zu Bildung und eine Zukunft geben.Mit einem Minimum Viable Product \u2013 einem kleinen, existenzf\u00e4higen Produkt \u2013 beginnen, das habe sie in der Gr\u00fcndergarage gelernt, berichtet sie stolz. Den ersten Schritt in Richtung Selbstst\u00e4ndigkeit unternahm sie n\u00e4mlich bereits im Jahr 2020 in der Gr\u00fcndergarage, einem Lehrformat des Verbundprojekts StartupS\u00dcD unter Mitwirkung der THU, das Studierende dabei unterst\u00fctzt, eigene Gr\u00fcndungsideen zu erarbeiten und das passende Gesch\u00e4ftsmodell zu entwickeln.Im Laufe der Zeit soll das Projekt Eruisaku vergr\u00f6\u00dfert werden. Auf einem 850 Quadratmeter gro\u00dfen Grundst\u00fcck, welches Chisom Nwabufo bereits mit eigenen Geldern finanziert hat, soll ein Waisenhaus f\u00fcr \u00fcber 80 Kinder gebaut werden. Langfristiges Ziel und das Besondere an diesem Gr\u00fcndungsprojekt ist die Idee der Selbstversorgung. Angegliedert an das Waisenhaus soll in den kommenden Jahren eine Farm mit Nutztierhaltung sowie ein kleines Wasserwerk entstehen, um selbstst\u00e4ndig und nachhaltig zu agieren. So wird nicht nur der Erhalt des Waisenhauses gesichert, sondern es werden langfristig auch Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einheimischen in der Region geschaffen.Unter dem Motto \u201eLeave no child behind\u201c (kein Kind zur\u00fccklassen) m\u00f6chte die Eruisaku Stiftung transparent und mit dem Wissen, was in Nigeria gebraucht wird, agieren, um dorthin zu kommen, \u201ewo wir brillante, intelligente, kluge Kinder haben, die dort aufwachsen und die Pfeiler der Gesellschaft von morgen sein [werden].\u201cWeitere Informationen zur Eruisaku Stiftung f\u00fcr Waisen und Bildung.", "date": "03.08.2021", "time": "15:15"}, "111": {"title_short": "Neues Campus-Geb\u00e4ude offiziell \u00fcbergeben", "txt_short": "Modernes im Effizienzhaus-Plus-Standard erstelltes Hochschulgeb\u00e4ude an der Albert-Einstein-Allee fungiert als energetisches Reallabor und bietet auf 10.000 Quadratmetern Platz f\u00fcr Lehre, Forschung und Transfer.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Eroeffnung_neues_Campusgebaeude.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IMG_20210729_112915.jpg?RenditionID=11", "title": "Nach knapp dreij\u00e4hriger Bauzeit \u00fcbergibt das VBA den Neubau am Oberen Eselsberg", "txt": "\u200bNach knapp dreij\u00e4hriger Bauzeit hat der Landesbetrieb Verm\u00f6gen und Bau Baden-W\u00fcrttemberg (VBA) heute das neue Campusgeb\u00e4ude am Oberen Eselsberg offiziell an die THU \u00fcbergeben. In Anwesenheit prominenter G\u00e4ste aus Politik und Gesellschaft erfolgte die Schl\u00fcssel\u00fcbergabe des Geb\u00e4udes durch Wilmuth Lindenthal, Leiter VBA Amt Ulm, an Rektor Volker Reuter.Genutzt wird das 43 Mio. Euro Geb\u00e4ude von der Fakult\u00e4t Elektro- und Informationstechnik samt ihrer beiden Institute f\u00fcr Automatisierungssysteme (IAS) bzw. f\u00fcr Kommunikationstechnik (IKT) sowie vom Institut f\u00fcr Energie- und Antriebstechnik (IEA) der Fakult\u00e4t Produktionstechnik, die bislang in der sanierungsbed\u00fcrftigen Au\u00dfenstelle in der Eberhard-Finckh-Stra\u00dfe in B\u00f6fingen untergebracht waren.Das im Effizienzhaus-Plus-Standard errichtete Geb\u00e4ude gibt mehr Energie ab als es f\u00fcr seinen Betrieb ben\u00f6tigt. Es dient der Lehre und Forschung mehrerer Institute und enth\u00e4lt Laborr\u00e4ume sowie B\u00fcro-, Besprechungs- und Seminarbereiche. Mit dem Effizienzhaus-Plus-Standard entspricht das Geb\u00e4ude den Vorgaben des Landes Baden-W\u00fcrttemberg, seinen Geb\u00e4udebestand bis 2050 klimaneutral zu gestalten.Reallabor der EnergiewendeDas gesamte Geb\u00e4ude dient als energetisches Reallabor, in dem Innovationen im realen Umfeld erprobt und so L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr den Umbau des Energiesystems entwickelt werden. Als \u201eReallabor der Energiewende\u201c bringt es innovative Technologien in die Anwendung mit dem Ziel, Energiefl\u00fcsse intelligent zu optimieren und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Effizienzgewinne zu erforschen.Mit bisherigem Campusgeb\u00e4ude zu einem Komplex verbundenDer Neubau wurde als viergeschossiges Geb\u00e4ude errichtet. Durch den zwischen Neu- und Altbau vorhandenen Freibereich werden die beiden Geb\u00e4ude zu einem Komplex verbunden. Um die beiden Innenh\u00f6fe, die f\u00fcr Belichtung und Bel\u00fcftung sorgen, gruppieren sich Laborfl\u00e4chen, B\u00fcros und Seminarbereiche mit Aussicht auf die Albert-Einstein-Allee und den angrenzenden Naturraum. Im Untergeschoss befinden sich zahlreiche, hochwertig eingerichtete R\u00e4ume: Zwei Werkst\u00e4tten, ein Rapid Prototyping-Raum, Seminarr\u00e4ume, das Digital Media Innovation Lab, B\u00fcros, Tonstudio, Print Lab, Foto- und Videostudio, PV-Testraum/Flasher, EMV-Labor, Antriebstechnik-Labor, Haustechnik-Zentrale... Ein gro\u00dfz\u00fcgiger Foyerbereich mit einer multimedial bespielbaren Videowand kann variabel f\u00fcr Vortr\u00e4ge und Lehrveranstaltungen genutzt werden.Nachhaltige EnergiegewinnungDie Dachfl\u00e4chen des Geb\u00e4udes werden zur Stromerzeugung mittels Photovoltaik genutzt. Die Photovoltaikanlage umfasst 1135 Module mit einer Gesamtleistung von 419 kWp und einem Jahresertrag von ca. 420 kWh/a. Vom lokal generierten Strom werden voraussichtlich 75 Prozent im Geb\u00e4ude selbst eingesetzt und 25 Prozent ins Netz eingespeist. Zur Grundlastabdeckung des W\u00e4rme- und K\u00e4ltebedarfs steht eine W\u00e4rmepumpe zur Verf\u00fcgung. Als W\u00e4rmequelle dient der R\u00fccklauf des Fernk\u00e4ltenetzes. \u00dcbersch\u00fcssige W\u00e4rme wird im Sommer in das Netz der FUG - Fernw\u00e4rme Ulm zur\u00fcckgespeist.", "date": "30.07.2021", "time": "13:00"}, "112": {"title_short": "Elektro-Testfahrzeug im Bereich \u201eAutomobil der Zukunft\u201c", "txt_short": "Die BMW Group hat f\u00fcr die Lehre und Forschung an der THU ein Elektrofahrzeug des Typs BMW i3 als Dauerleihgabe an das Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik (IKT) \u00fcbergeben. Das Fahrzeug enth\u00e4lt spezielle Mess- und Steuerungstechnik.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Uebergabe_BMWGroup_IKT.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/BMWi3%20\u00dcbergabe%20THU%20IKT.JPG?RenditionID=11", "title": "BMW Group \u00fcbergibt Dauerleihgabe an das Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik", "txt": "In der Fahrzeugtechnik sind aktuell die vernetzte Mobilit\u00e4t, das automatisierte Fahren sowie die Elektrifizierung und Digitalisierung zentrale Handlungsfelder f\u00fcr Forschungs- und Innovationsaktivit\u00e4ten.Die BMW Group hat nun f\u00fcr die Lehre und Forschung an der THU ein Elektrofahrzeug des Typs BMW i3 als Dauerleihgabe an das Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik (IKT) \u00fcbergeben. F\u00fcr die \u00dcbergabe kam Philipp Hoffmann, Projektmanager CMS in der Forschung Interieur BMW Group, nach Ulm. Das Fahrzeug enth\u00e4lt spezielle Mess- und Steuerungstechnik f\u00fcr die Untersuchung von Displayparameter im Interieur.Das IKT befasst sich mit den Gebieten Elektronik und Digitaltechnik, Mikroelektronik, Nachrichtentechnik und Kommunikationstechnik, Hochfrequenztechnik, Elektromagnetische Vertr\u00e4glichkeit (EMV) sowie digitale Medien. Neben Elektronikkomponenten f\u00fcr die Signalverarbeitung f\u00fcr autonome Fahrfunktionen werden Kamera-Monitor-Systeme f\u00fcr den Spiegelersatz untersucht. Dabei kommen moderne Entwicklungsumgebungen zum Einsatz, die den Entwurf der Software und Hardware einschlie\u00dflich App-Varianten f\u00fcr Smartphones bzw. Tablets beinhalten.Im Studiengang Elektrotechnik und Informationstechnik gibt es einen eigenen Schwerpunkt zu Fahrzeugsystemen, in dem diese Themen gelehrt werden. Prof. Dr. Anestis Terzis, Leiter des Instituts f\u00fcr Kommunikationstechnik und verantwortlich f\u00fcr den Studienschwerpunkt Fahrzeugsysteme, bedankte sich herzlich f\u00fcr die \u00dcbergabe im Namen der THU:\u201eMit Hilfe des Fahrzeugs sollen im Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik unter anderem die Auslegung von Kamera-Monitor-Systeme f\u00fcr den Spiegelersatz und Aspekte der Kommunikationstechnik untersucht werden. Unsere Studierende haben damit die M\u00f6glichkeit sehr praxisnah zu arbeiten.", "date": "28.07.2021", "time": "18:15"}, "113": {"title_short": "Ethernet-Switches sorgen f\u00fcr verl\u00e4sslichen Betrieb im IKT", "txt_short": "Das Labor-Netzwerk des Instituts f\u00fcr Kommunikationstechnik hat durch Industrial Ethernet Komponenten der Firma Hirschmann Automation and Control (Belden-Gruppe) Zuwachs erfahren.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Ethernet_Switches.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Spendenuebergabe_Ethernet_Switches.jpg?RenditionID=11", "title": "Hirschmann Automation and Control unterst\u00fctzt mit Sachspende das \u201eInselnetz\u201c", "txt": "\u200bDieses Netz hat nun durch Industrial Ethernet Komponenten der Firma Hirschmann Automation and Control (Belden-Gruppe) Zuwachs erfahren. Der Kontakt zum Unternehmen in Neckartenzlingen kam durch eine Studentenexkursion vor rund zwei Jahren zustande und f\u00fchrte nun zur \u00dcbergabe dreier Ethernet-Switches. Mittels des Redundanzprotokolls PRP k\u00f6nnen damit Hardwareausf\u00e4lle in k\u00fcrzester Zeit stabilisiert werden. Solche Komponenten sorgen in Industrieanlagen f\u00fcr eine hohe Verf\u00fcgbarkeit und den verl\u00e4sslichen Betrieb auch bei Ausf\u00e4llen.Anl\u00e4sslich eines Besuchs in den neuen Laborr\u00e4umen des IKT im Neubau am Campus Albert-Einstein-Allee brachte Frau Dr. Christina Breining (Bildmitte), Leiterin der F&E-Abteilung Netzwerke, die Netzwerkkomponenten in den PC-Pool des IKT mit. Dieser Besuch diente auch dem fachlichen Austausch mit Frau Professorin Marianne von Schwerin, Prof. Dominik St\u00f6ckle, Prof. Roland M\u00fcnzner und Prof. Frowin Derr, die aus unterschiedlichen fachlichen Blickwinkeln die Entwicklungen sicherer Netzwerke begleiten.", "date": "28.07.2021", "time": "16:45"}, "114": {"title_short": "Gr\u00fcndergarage: Ein Blick in die Unendlichkeit", "txt_short": "Der THU-Elektrotechnik-Student Florian Hillitzer \u00fcberzeugte bei der Gr\u00fcndergarage die Jury aus Wirtschaftsvertretern und Hochschulangeh\u00f6rigen und brachte dem Team \u201eInfinity Vicinity\u201c jetzt den ersten Platz bei den Final Pitches ein.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Gruendergarage_Blick_in_die_Unendlichkeit.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Infinity_Mirror_App.png?RenditionID=11", "title": "Kreative Business-Konzepte \u00fcberzeugen die Jury", "txt": "\u200bDer THU-Student Florian Hillitzer ist kein Neuling in der Gr\u00fcnderszene. Schon rund drei Jahren besch\u00e4ftigt er sich mit einer Idee zu einer besonderen Lichtquelle, hat sogar mehrere eigene Prototypen erstellt. Vor einigen Monaten meldet er ein eigenes Gewerbe an, kommt aber schnell an seine Grenzen: \u201eIch habe einfach gemerkt, dass ich Hilfe brauche, vor allem im Bereich Betriebswirtschaft. Ich hatte bis zu dem Zeitpunkt nicht einmal eine eigene Steuererkl\u00e4rung gemacht,\u201c lacht der Elektrotechnik-Student.Diese Hilfe hat er dank der Gr\u00fcndergarage gefunden, einem Lehrangebot der vier StartupS\u00dcD-Verbundhochschulen (Hochschule Biberach, THU, Uni Ulm und Hochschule Neu-Ulm). Hier hat Hillitzer gleich vier neue Mitstreiter kennengelernt und in sein Team geholt. \u201eIch habe lange \u00fcberlegt, ob ich meine Idee anderen \u00f6ffnen soll, aber mir war schlussendlich klar, dass ich alleine nicht weiterkomme,\u201c berichtet er. Gemeinsam haben sie seine Idee verfeinert und einen passenden Businessplan erstellt \u2013 mit \u00fcberw\u00e4ltigendem Erfolg. Ein packender Pitch und das fundierte Gesch\u00e4ftsmodell \u00fcberzeugte die Jury aus Wirtschaftsvertretern und Hochschulangeh\u00f6rigen und brachte dem Team \u201eInfinity Vicinity\u201c jetzt den ersten Platz bei den Final Pitches ein.Das Team um Florian Hillitzer will zum gr\u00f6\u00dften Teil gemeinsam weitermachen und mit dem \u201eInfinity Mirror\u201c durchstarten. Der Elektrotechnik-Student konnte sich mit seinem Team Infinity Vicinity (infinity-vicinity.de) f\u00fcr das Finale des Academic Seed Accelerator Program (ASAP) der Landeskampagne Start-up BW qualifizieren. Haben Sie Interesse daran, an der n\u00e4chsten Gr\u00fcndergarage im Wintersemester teilzunehmen oder interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden, dann gehen Sie auf www.thu.de/startup oder www.startupsued.de oder nehmen Sie direkt Kontakt mit dem THU Startup Center auf.", "date": "27.07.2021", "time": "17:15"}, "115": {"title_short": "50 Jahre Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften", "txt_short": "\"Die Wissenschaft ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein Handeln, das auf Fakten basiert statt auf Vermutungen...\u201c, so Winfried Kretschmann anl\u00e4sslich des Festakts zum 50-j\u00e4hrigen Bestehen der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_50_Jahre_HAW.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/pressefoto%20festakt%2050%20Jahre%20HAW.jpg?RenditionID=11", "title": "Ministerpr\u00e4sident Kretschmann: Halbes Jahrhundert HAWen sind echte Erfolgsgeschichte", "txt": "Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). \u200b\u200b\u201eDie gro\u00dfe Bedeutung von Wissenschaft und Forschung f\u00fcr ein Gemeinwesen erleben wir auch jetzt in der Corona-Krise. Die Wissenschaft ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein Handeln, das auf Fakten und neuesten Erkenntnissen basiert statt auf Vermutungen, die zu kopflosem Aktionismus f\u00fchren\u201c, so Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann am Freitag (16. Juli 2021) in Aalen anl\u00e4sslich des Festakts zum 50-j\u00e4hrigen Bestehen der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (HAWen). \u201eGerade die HAWen mit ihrer engen Verzahnung von Theorie und Praxis und ihrer N\u00e4he zur Wirtschaft spielen hier eine besondere Rolle. Ein halbes Jahrhundert HAWen \u2013 das ist eine echte Erfolgsgeschichte! Ich w\u00fcnsche ihnen auch weiterhin den Mut, neue Wege zu gehen und die Offenheit, neue Fragen zu stellen. Und sich nicht mit einfachen Antworten zufrieden zu geben. Darum tun meine Landeregierung alles, um den Wissenschaftsstandort Baden-W\u00fcrttemberg zu st\u00e4rken. Mit der neuen Hochschulfinanzierungsvereinbarung etwa bieten wir den Hochschulen auch in schwierigen Zeiten eine verl\u00e4ssliche Perspektive.\u201cDer Ministerpr\u00e4sident und Wissenschaftsministerin Theresia Bauer w\u00fcrdigten die HAWen als tragende S\u00e4ulen der Hochschullandschaft. Mehr als ein Drittel aller Hochschulen im Land sind HAWen. Gemeinsam bieten sie mehr als 600 Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge an. \u201eDie HAWen haben sich als ma\u00dfgeblicher Standort- und Erfolgsfaktor nicht nur im Land, sondern in ganz Deutschland erwiesen\u201c, sagte Wissenschaftsministerin Bauer. \u201eWas diese Hochschulen auszeichnet, ist nicht nur ihre unglaubliche Vielfalt an Studieng\u00e4ngen, sondern auch an Forschungsprojekten und Weiterbildungsma\u00dfnahmen. Ich gratuliere zu diesem au\u00dferordentlichen Jubil\u00e4um und bin gespannt auf weitere gro\u00dfartige Entwicklungen dieses Erfolgsmodells.\u201cEin Alleinstellungsmerkmal der HAWen im Land ist die Verbindung praxisnaher Lehre mit anwendungsorientierter Forschung. Dieser Umstand macht die Absolventinnen und Absolventen der HAWen besonders interessant f\u00fcr den Einstieg in die Wirtschaft. Nicht nur deshalb verzeichnen die HAWen eine steigende Entwicklung und eine so starke Nachfrage wie keine andere Hochschulart in Baden-W\u00fcrttemberg.\u201eDie Dynamik der Entwicklung in den letzten 50 Jahren war enorm. Doch das Potenzial der HAWen als Innovationsmotor \u00fcber die anwendungsorientierte Forschung und den Transfer in die Gesellschaft, die Wirtschaft, in unser Land und seine Regionen zu wirken, ist noch nicht voll ausgesch\u00f6pft. Die St\u00e4rkung der anwendungsorientierten Forschung und des Transfers an HAWen ist entscheidend. Es geht dabei um nichts weniger als die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft, die leistungsstarke vernetzte HAWen ben\u00f6tigt. Die Aufgaben und Herausforderungen gehen den Hochschulen in den n\u00e4chsten 50 Jahren sicherlich nicht aus,\u201c so der Vorsitzende der Rektorenkonferenz der HAWen und Rektor der Technischen Hochschule Professor Volker Reuter.Die Hochschulen f\u00fcr Angewandte WissenschaftenDie HAWen sind ein Erfolgsmodell made in Baden-W\u00fcrttemberg. Entstanden sind die HAWen aus einem Regierungsauftrag im Jahr 1967. Bereits 1971 entstanden die ersten Fachhochschulen in Baden-W\u00fcrttemberg, zun\u00e4chst aus den staatlichen Ingenieurschulen und aus h\u00f6heren Fachschulen heraus. Als neue Art der Hochschule in der Hochschullandschaft sollte diese anwendungsorientierter sein als Universit\u00e4ten und den Fokus mehr auf praktische Umsetzung legen. 2011 werden aus den Fachhochschulen (FH) die HAWen, deren Abschl\u00fcsse seit der europaweiten Bologna-Reform denen der Universit\u00e4ten gleichgestellt sind.Rund 40 Prozent aller Studierenden in Deutschland sind an einer HAW eingeschrieben. Alleine in Baden-W\u00fcrttemberg sind es inzwischen rund 100.000 an den 21 staatlichen und 3 kirchlichen Hochschulen, die im HAW BW e.V. organisiert sind. Mehr als 3.000 Professorinnen und Professoren lehren und forschen dort.Heute sind die HAWen innovative Impulsgeber f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft, wichtige Arbeitgeber in den Regionen des Landes sowie Orte erfolgreicher Unternehmensgr\u00fcndungen. Sie sind Forschungs- und Entwicklungspartner sowohl des Mittelstands als auch der gro\u00dfen Unternehmen unserer erfolgreichen Industrie sowie Partner von \u00f6ffentlichen Einrichtungen, Verwaltung, Sozialtr\u00e4ger und NGOs.Im Rahmen der Sommerklausur der Hochschulrektorenkonferenz der HAW BW e.V. wurder THU-Rektor Prof. Dr. Volker Reuter zum neuen Vorsitzenden gew\u00e4hlt."}, "116": {"title_short": "Video: Energiewirtschaft International an der THU", "txt_short": "Der Studiengang richtet sich an engagierte Studieninteressierte, die innovativ und kreativ Klimaschutz und Nachhaltigkeit, die Energiewende sowie die Digitalisierung der Energiewirtschaft mitgestalten wollen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Video_EWI.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sliderbild_Video_EWI.jpg?RenditionID=11", "title": "Bis zum 31. Juli an der THU bewerben", "txt": "\u200bDer folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Energie ist ein Thema, das dich fasziniert? Du willst daf\u00fcr sorgen, dass Energie f\u00fcr alle verf\u00fcgbar ist und gleichzeitig die Umwelt gesch\u00fctzt wird? Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chtest du internationale Erfahrungen sammeln und dazu beitragen, dass sich die erneuerbaren Energien weltweit verbreiten? Der Bachelorstudiengang Energiewirtschaft international bereitet dich auf wichtige Aufgaben der Zukunft vor.Er richtet sich an engagierte Studieninteressierte, die innovativ und kreativ Klimaschutz und Nachhaltigkeit, die Energiewende sowie die Digitalisierung der Energiewirtschaft mitgestalten wollen. Die Studierenden erhalten ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die ressourcenoptimierte Erzeugung und \u00dcbertragung sowie den effizienten Einsatz von Energie und k\u00f6nnen die Marktmechanismen beim internationalen Energiehandel mit regenerativen Energien verstehen.Neben Energiewirtschaft international kannst du mit Energie-Informationsmanagement einen weiteren Studiengang w\u00e4hlen, der den Einsatz digitaler Technologien, Projektmanagement und die IT-Sicherheit bei Energieerzeugung und \u2013verbrauch als Schwerpunkt hat.Bewirb dich bis zum 31.7. f\u00fcr ein Studium an der THU.", "date": "22.07.2021", "time": "12:00"}, "117": {"title_short": "Verkehrsteilnehmer erkennen und klassifizieren per Radar", "txt_short": "THU-Mitarbeiterin Dr. Tetiana Lavrenko gewinnt Best Poster Award f\u00fcr ihre Forschung im Bereich Erkennen und Klassifizieren von Verkehrsteilnehmern per Radar.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Verkehrsteilnehmer_per_Radar_erkennen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/PM_Best_Poster_Award_Lavrenko.jpg?RenditionID=11", "title": "InnoS\u00dcD-Forscherin gewinnt Preis", "txt": "\u200bAuto, Fahrrad oder Fu\u00dfg\u00e4nger: Wer sich alles in einer bestimmten Verkehrssituation bewegt, ist eine wichtige Information f\u00fcr verschiedene Anwendungsf\u00e4lle, von der St\u00e4dteplanung bis zum automatisierten Fahren. Um das automatisch zu erfassen, kommen Sensoren zum Einsatz, die Verkehrsteilnehmer erkennen und einordnen. InnoS\u00dcD-Wissenschaftler der Technischen Hochschule Ulm (THU) forschen an Radarsensoren, die auch bei schlechten Sichtverh\u00e4ltnissen Verkehrsteilnehmer unterscheiden k\u00f6nnen. F\u00fcr ihre Forschungsergebnisse \u00fcber die effektive Nutzung solcher Sensoren erhielt Dr. Tetiana Lavrenko von der THU nun den \u201eBest Poster Award\u201c beim \u201e8. International Symposium on Sensor Science\u201c.Radarsensoren kommen nicht nur zum Einsatz, um Raser zu \u00fcberf\u00fchren: Neben der Geschwindigkeit k\u00f6nnen solche Sensoren auch die Position, die Bewegungsrichtung oder die Umrisse von Objekten erfassen. Und: Im Gegensatz zu Bildern und Videos von optischen Kameras liefern sie auch bei schlechten Licht- und Sichtverh\u00e4ltnissen wie Dunkelheit oder Nebel eindeutige Ergebnisse und k\u00f6nnen so dazu beitragen, ein umfassenderes Bild von Situationen zu liefern. Die so gesammelten Daten k\u00f6nnten zum Beispiel in der St\u00e4dteplanung helfen, die Bedarfe verschiedener Verkehrsteilnehmer im Stadtverkehr zu analysieren, oder f\u00fcr mehr Sicherheit beim autonomen Fahren sorgen.Dr. Tetiana Lavrenko von der Technischen Hochschule Ulm forscht im InnoS\u00dcD-Teilprojekt \u201eTeilen von Bewegungsinformationen f\u00fcr Mobilit\u00e4tsinnovation\u201c daran, wie solche Sensoren noch besser darin werden k\u00f6nnen, Verkehrsteilnehmer richtig zu klassifizieren, also als Auto, Fu\u00dfg\u00e4nger, Radfahrer oder anderes einzuordnen. Denn: Jeder Verkehrsteilnehmer zeigt bei Radaraufnahmen eine ganz bestimmte Bewegungssignatur. Diese ergibt sich aus dem Umriss des Objekts sowie der Art und Geschwindigkeit, wie sich Teile des Objektes bewegen, zum Beispiel die Arme beim Gehen oder die Pedale beim Fahrradfahren.Bislang wird f\u00fcr das Erstellen dieser Signaturen ein Doppler-Radarsensor genutzt, der zwar die Geschwindigkeit von Objekten gut erfassen kann, aber nur wenn die Objekte einzeln auftreten. Au\u00dferdem gibt er keine Auskunft \u00fcber Position oder Abstand des Objekts. Ein anderes Modulationsschema, also eine andere Einstellung bei der Datenerfassung mit Radarsensoren, ist das sogenannte \u201eFrequency-Modulated-Continuous-Wave\u201c-Verfahren. Dieses erfasst zwar Informationen \u00fcber Position und Abstand, liefert aber kein Bild des Bewegungsablaufes \u2013 bislang. Dr. Lavrenkos Idee: Sie macht mehrere Momentaufnahmen hintereinander mit dem Sensor und f\u00fcgt diese zusammen. So entsteht eine Bewegungssignatur, die einem bestimmen Typ Verkehrsteilnehmer zugeordnet werden kann \u2013 und zus\u00e4tzliche Informationen gleich mitliefert.F\u00fcr ihre Vorstellung dieser Ergebnisse bei einer internationalen Fachkonferenz im Mai 2021 erhielt Dr. Lavrenko den mit 300\u20ac dotierten Preis f\u00fcr das beste wissenschaftliche Poster. Erarbeitet hat sie ihre Erkenntnisse im Rahmen des Projekts \u201eSalus\u201c und im InnoS\u00dcD-Teilprojekt \u201eTeilen von Bewegungsinformationen f\u00fcr Mobilit\u00e4tsinnovation\u201c.", "date": "22.07.2021", "time": "08:00"}, "118": {"title_short": "Individuelle Sitze f\u00fcr die Ruder-Elite", "txt_short": "Der Deutsche Ruderverband und die THU riefen das Projekt \u201eErgoseat\u201c ins Leben. Ziel war es, individuell angepasste Sitze f\u00fcr Spitzensportler zur Verf\u00fcgung zu stellen, um so auftretende Sitzprobleme zu reduzieren.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_ErgoSeat.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Team_Projektteam_ErgoSeat.jpg?RenditionID=11", "title": "Gemeinsames Projekt \u201eErgoSeat\u201c des Deutschen Ruderverbandes und der THU", "txt": "Um eine private Ruderreise m\u00f6glichst unbeschadet zu \u00fcberstehen, initiierte THU-Mitarbeiter Helmut Hofmann im Jahr 2017 gemeinsam mit einem Team des Instituts f\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken die Entwicklung individuell angepasster Rudersitze. Auf der langen Fahrt die Donau hinunter (Gesamtdistanz 2586 km) stellten diese Sitze einen echten Gewinn f\u00fcr Herrn Hofmann und seine Frau dar.Das Projekt schlug Wellen weit \u00fcber die Donau hinaus. Der wissenschaftliche Koordinator des Deutschen Ruderverbands (DRV), Privatdozent Dr. Gunnar Treff, zeigte gro\u00dfes Interesse an der Idee individueller Rudersitze. Gemeinsam mit der THU wurde das Projekt \u201eErgoseat\u201c ins Leben gerufen. Ziel war es, individuell angepasste Sitze f\u00fcr Spitzensportler zur Verf\u00fcgung zu stellen, um so auftretende Sitzprobleme zu reduzieren.Im Rahmen von Studienarbeiten durchgef\u00fchrte Voruntersuchungen \u00fcberzeugten das Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft (BISp) das Kooperationsprojekt von DRV und THU f\u00fcr ein Jahr zu finanzieren.Anfang 2020 fiel der offizielle Startschuss. Da sich die getesteten Abdruckverfahren nicht als zielf\u00fchrend erwiesen, begann Projektmitarbeiter Michael Bartsch unter der Leitung von Prof. Dr. Manuela Boin und Prof. Dipl.-Ing. Gottfried Goebel einen Prozess basierend auf Druckmessungen zu entwickeln. Dabei wurden zun\u00e4chst Druckverteilungsmessungen auf einem Ruderergometer durchgef\u00fchrt. Dadurch konnte die Druckverteilung auf dem Sitz \u00fcber den gesamten Bewegungsablauf beobachtet werden. Anschlie\u00dfend wurden die Messwerte mittels eines ausgekl\u00fcgelten Algorithmus in Koordinaten \u00fcberf\u00fchrt. Anhand dieser Informationen wurden dann schlie\u00dflich die neuen Sitzfl\u00e4chen per computergest\u00fctzten Design (CAD) konstruiert und individuell angepasste Sitze im 3D-Druckverfahren hergestellt.Unterst\u00fctzt wurde das Team durch lokale und nationale Leistungssportlerinnen und Leistungssportler aus dem Nationalkader des DRVs, welche die Sitze unter Realbedingungen testeten. Studierenden der THU bot das Projekt die M\u00f6glichkeit, ihre Projekt- oder Abschlussarbeit innerhalb des Projekt-Teams durchzuf\u00fchren. Dabei gab es Forschungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studierende aus den Studieng\u00e4ngen Fahrzeugtechnik, Maschinenbau und Medizintechnik.Das Team konnte das Projekt im Mai 2021 erfolgreich abschlie\u00dfen und ist zuversichtlich, das entwickelte Verfahren in Zukunft weiter optimieren zu k\u00f6nnen, um den Sportlern den Trainingsalltag zu erleichtern.Hinweis: Dieses Projekt wurde mit Forschungsmitteln des Bundesinstituts f\u00fcr Sportwissenschaft aufgrund eines Beschlusses des Deutschen Bundestages gefo\u0308rdert.", "date": "21.07.2021", "time": "17:00"}, "119": {"title_short": "Neuer Vorsitzender der HAW-Rektorenkonferenz", "txt_short": "\u200bProf. Dr. Volker Reuter, Rektor der THU, ist zum neuen Vorsitzenden der Rektorenkonferenz der Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Baden-W\u00fcrttemberg gew\u00e4hlt worden.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Wahl_Vorstand_Rektorenkonferenz_HAW.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sliderbild_Rektor.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Rektor tritt Nachfolge von Prof. Bastian Kaiser an", "txt": "Nach acht Jahren erfolgreicher Arbeit als Vorsitzender stellte sich Bastian Kaiser, Rektor der Hochschule f\u00fcr Forstwirtschaft nicht mehr zur Wahl als Vorsitzender. Er bleibt mit seiner langj\u00e4hrigen Erfahrung in diesem Amt und als Hochschulrektor dem Vorstandsteam um Volker Reuter erhalten. Daneben wurden Prof. Dr. Katja Rade, Rektorin der Hochschule f\u00fcr Technik Stuttgart und Prof. Dr. Andr\u00e9 Bleicher, Rektor der Hochschule Biberach in den neuen Vorstand gew\u00e4hlt und komplettieren so das neue F\u00fchrungsteam.Prof. Dr. Gerhard Schneider und Prof. Dr. Hendrik Brumme scheiden aus dem Vorstand aus. Die Rektoren der Hochschulen Aalen und Reutlingen haben die Hochschulart f\u00fcr viele Jahre hervorragend als Vorstandsmitglieder vertreten. Der neue Vorsitzende dankt ihnen f\u00fcr ihr Engagement und die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit, die Termine und Aufgaben in erheblichem Umfang mit sich bringt.Rektor Brumme hatte sich in den letzten Jahren insbesondere f\u00fcr eine konsequente Digitalisierungsstrategie f\u00fcr die HAW im Land stark gemacht und eine einzigartige Kooperationsstruktur f\u00fcr die 24 HAW aufgebaut, die vom Wissenschaftsministerium finanziell gef\u00f6rdert wird.Rektor Schneider war seit seiner ersten Wahl in den Vorstand im Jahr 2011 f\u00fcr den Bereich Forschung an HAW zust\u00e4ndig und arbeitete unerm\u00fcdlich f\u00fcr die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die anwendungsorientierte Forschung im Land. F\u00fcr ein eigenes Promotionsrecht des Zusammenschlusses der HAW auch in Baden-W\u00fcrttemberg setzt er sich entschieden ein.", "date": "21.07.2021", "time": "10:30"}, "120": {"title_short": "Publikationsplattform + Hochschulbibliografie in einem", "txt_short": "Seit dem 5.7. ist an der THU ein neues Publikationssystem online. Auf OPARU k\u00f6nnen neben Dissertationen, Wissenschaftlichen Artikeln etc. auch Forschungsdaten laufender Projekte ver\u00f6ffentlicht werden,", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Digitale_Publikationsplattform.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Standort_Prittwitzstra\u00dfe_IMZ.jpg?RenditionID=11", "title": "Neue digitale Publikationsplattform von Uni Ulm und THU", "txt": "\u200bSeit dem 5.7. geht an der Technischen Hochschule Ulm ein neues Publikationssystem online. Auf OPARU, dem Open Access Repositorium der Universit\u00e4t Ulm und Technischen Hochschule Ulm, das technisch von der Universit\u00e4t Ulm betrieben wird, k\u00f6nnen neben Dissertationen, Wissenschaftlichen Artikeln etc. auch Forschungsdaten laufender Projekte ver\u00f6ffentlicht werden, die wie alle anderen Publikationen \u00fcber einen Digital Object Identifier (DOI) eindeutig referenziert und zitiert werden k\u00f6nnen. In OPARU k\u00f6nnen Forschende der THU somit komplett eigenst\u00e4ndig publizieren, ohne auf einen Verlag angewiesen zu sein. Der \u201eOpen Access\u201c Charakter des Publikationssystems gibt allen Nutzern der Hochschulbibliothek die M\u00f6glichkeit, die dort hochgeladenen Dokumente vollumf\u00e4nglich zu nutzen (inklusive DOI-Verlinkung und Download). Mit OPARU schlie\u00dft die THU die L\u00fccke, die durch die altersbedingte Abschaltung des bisherigen hochschulinternen Publikationssystems letztes Jahr entstanden war. Der Ver\u00f6ffentlichungsprozess l\u00e4uft \u00fcber die Bibliothek der THU.Prorektorin Prof. Dr. Marianne von Schwerin, verantwortlich f\u00fcr hochschul\u00fcbergreifende Projekte, zeigt sich zum Start begeistert von den neuen M\u00f6glichkeiten: \u201eMit OPARU erh\u00f6ht die THU ihre Professionalit\u00e4t im Bereich der Bibliotheksleistungen und bietet neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Forschung an der THU. Dass wir das bew\u00e4hrte System der Universit\u00e4t Ulm nutzen k\u00f6nnen ist ein Erfolg des gemeinsamen, vom Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg (MWK) gef\u00f6rderten Projekts \u201eUlmer Verbund der Bibliotheks-Systeme der wissenschaftlichen Bibliotheken von Hochschule und Universit\u00e4t\u201c (UVERBiS), das die Synergieeffekte der k\u00fcnftigen Kooperation auslotet. Bibliotheken und Rechenzentren von Universit\u00e4t und THU im Moment gemeinsam durchf\u00fchren. Mein Dank gilt an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den Kolleginnen und Kollegen am Kommunikations- und Informationszentrum der Universit\u00e4t Ulm und in Bibliothek und Rechenzentrum der THU, die f\u00fcr die Integration des Open Access Repositoriums in die bestehenden Systeme von Hochschule und Uni gesorgt haben.\u201cFragen zum neuen Publikationssystem beantwortet das Team der Hochschulbibliothek gerne per Mail (Verlinkung bibliothek@thu.de). Im Projekt UVERBiS wurde im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \u201eBW-BigDIWA \u2013 Wissenschaftliche Bibliotheken gestalten den digitalen Wandel\u201c in einer zweij\u00e4hrigen Kooperation der Bibliotheken der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm m\u00f6gliche Synergien der Zusammenarbeit und der Abbau von Redundanzen untersucht. Das Projekt endet diesen Sommer.", "date": "06.07.2021", "time": "11:15"}, "121": {"title_short": "Auf ins elektrische Fahrzeitalter", "txt_short": "Das Einstein Motorsport Team der THU wagt in diesem Jahr den gro\u00dfen Schritt: Weg vom bew\u00e4hrten und erfolgreichen Verbrenner hin zu einem elektrisch-autonomen Rennwagen. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Einstein_Motorsport_Rollout2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Einstein_Motorsport_Rollout_2021.jpg?RenditionID=11", "title": "Einstein Motorsport schl\u00e4gt neues Kapitel der Teamgeschichte auf", "txt": "\u200bStudienarbeiten in Kooperation mit den Fakult\u00e4ten der THU machten die F\u00fclle an Neuentwicklungen m\u00f6glich. Bis zur gro\u00dfen Enth\u00fcllung des Boliden am Samstag im Stadthaus am M\u00fcnster haben die insgesamt 130 Studentinnen und Studenten des Einstein Motorsport Teams unz\u00e4hlige Arbeitsstunden in das Studierendenprojekt gesteckt. Coronabedingt fand ein Gro\u00dfteil der Abstimmung virtuell \u00fcber Plattformen wie Discord oder Slack statt. Am Auto selbst wurde nur in Kleinstgruppen unter Einhaltung aller Hygienregeln gearbeitet.Mit gro\u00dfer Spannung warten nun alle Beteiligten darauf, wie sich der elektrische Rennwagen auf den Formula Student Events diesen Sommer schl\u00e4gt.Die Formula Student Germany ist ein internationaler Konstruktionswettbewerb f\u00fcr Studenten, bei der insgesamt 300 Teams von Hochschulen und Universit\u00e4ten aus aller Welt ihre selbstgebauten Formel-Rennwagen in verschiedenen Disziplinen gegeneinander antreten lassen. Neben Renndisziplinen wie Ausdauerrennen, Sprintwertung oder Rundkursrennen wird auch der Cost-Report, eine Auflistung aller Ressourcen, die zum Bau des Fahrzeugs ben\u00f6tigt wurden; oder der Engineering Design Report, in welchem das Fahrzeug als Gesamtkonstruktion pr\u00e4sentiert und verteidigt werden muss, bewertet.Weitere Infos zu Einstein Motorsport finden Sie unter einstein-motorsport.com. Das Team freut sich immer \u00fcber neue Mitglieder.", "date": "05.07.2021", "time": "16:30"}, "122": {"title_short": "Video: Medizintechnik an der THU", "txt_short": "Im Studiengang Medizintechnik der THU wurde gemeinsam mit dem Uniklinikum Ulm ein Verfahren entwickelt, um Infektionen mit Antibiotika-resistenten Keimen zu verhindern: Die Desinfektion mit sichtbarem Licht.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Video_Medizintechnik.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Medizintechnik_Slider.jpg?RenditionID=11", "title": "Mit sichtbarem Licht gegen Viren und Keime", "txt": "\u200bJedes Jahr infizieren sich in Deutschland rund 420.000 Personen mit den gef\u00fcrchteten \"Krankenhaus-Keimen\", von denen der Antibiotika-resistente Staphylococcus aureus der bekannteste, aber nicht der einzige ist. Auf Intensivstationen f\u00fchrt die k\u00fcnstliche Beatmung, die aktuell bei vielen Corona-Patienten zum Einsatz kommt, am h\u00e4ufigsten zu solchen Infektionen, da sich Erreger am Beatmungstubus vermehren und in die Lunge wandern k\u00f6nnen.Im Studiengang Medizintechnik der THU wurde gemeinsam mit dem Uniklinikum Ulm ein Verfahren entwickelt, um diese Infektionen zu verhindern: Die Desinfektion mit sichtbarem Licht. Die Forschungsgruppe, die von Prof. Hessling geleitet wird, integriert hierzu blaue LEDs in einen transparenten Beatmungstubus. W\u00e4hrend einer tage- und wochenlangen Beatmung bestrahlen diese die Luftr\u00f6hren von innen gleichm\u00e4\u00dfig mit Licht und t\u00f6ten so Krankenhauskeime ab, ohne den menschlichen Zellen zu schaden.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Wollen Sie auch lernen, die Medizin der Zukunft mitzugestalten und fortlaufend zu verbessern? Dann bewerben Sie sich bis zum 31.07. f\u00fcr einen Studiengang im Bereich Gesundheit und Medizintechnik an der THU.", "date": "25.06.2021", "time": "17:45"}, "123": {"title_short": "Stifterpreise f\u00fcr das Wintersemester verliehen", "txt_short": "In kleinen Schritten geht es an der Technischen Hochschule Ulm zur\u00fcck Richtung Normalit\u00e4t. An zwei Nachmittagen wurden nachtr\u00e4glich die Stifterpreise f\u00fcr das vergangene Wintersemester \u00fcberreicht.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Stifterpreise_Wintersemester_2020_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Stifterpreis_Hitthaler.JPG?RenditionID=11", "title": "Ein erster Schritt zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t \u2013 herausragende Abschlussarbeiten gew\u00fcrdigt", "txt": "\u200bIn kleinen Schritten geht es an der Technischen Hochschule Ulm zur\u00fcck Richtung Normalit\u00e4t. An zwei Nachmittagen wurden nachtr\u00e4glich die Stifterpreise f\u00fcr das vergangene Wintersemester \u00fcberreicht, nachdem eine Festveranstaltung in Pr\u00e4senz im Februar auf Grund der Corona-Pandemie nicht m\u00f6glich gewesen war. Prof. Dr. Volker Reuter, Rektor der THU, freute sich sichtlich, dass mit der Pr\u00e4senzveranstaltung die Hochschule ein St\u00fcck Richtung \u201ealte Normalit\u00e4t\u201c unternommen hat: \u201eNachdem im M\u00e4rz 2020 das Corona-Virus unser gesamtes Leben mit einem Schlag auf den Kopf gestellt hat, bin ich sehr froh, dass wir mit dieser kleinen Feier wieder ein St\u00fcck Normalit\u00e4t erreicht haben. Eine Hochschule ist ein Ort des Austauschs, und auch wenn wir es geschafft haben, unseren Studierenden ein vollwertiges hybrides Studienangebot zu unterbreiten, sind wir doch alle sehr froh, wenn wir uns bald hoffentlich wieder verst\u00e4rkt pers\u00f6nlich begegnen k\u00f6nnen.\u201cAn die versammelten Preistr\u00e4gerinnen und Preistr\u00e4ger gewandt, sagte der Rektor: \u201eSie haben es in einer f\u00fcr uns alle schwierigen Zeit geschafft, in Ihrem Studium au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistungen zu erbringen. Dazu gratuliere ich Ihnen von Herzen. Bewahren Sie sich diese Zielstrebigkeit und Resilienz f\u00fcr Ihren weiteren Lebensweg. Bedanken m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei unseren Stiftern, die in der Krisenzeit ihr Engagement beibehalten haben. Die Vielf\u00e4ltigkeit der Preise an der THU zeigt die Vielfalt und Praxisn\u00e4he unserer Studieng\u00e4nge \u2013 von Elektrotechnik bis Wirtschaftsinformatik.\u201cErstmalig wurde zum Wintersemester 20/21 der VDE-F\u00f6rderpreis des Verbands der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V., einem der gr\u00f6\u00dften technisch-wissenschaftlichen Verb\u00e4nde Europas, verliehen. Ausgezeichnet mit dem Preis wurde Korbinian Hitthaler. In seiner Bachelorarbeit mit dem Titel \u201eComparison of Model Predictive Control Implementations for Control of Paper Strength\u201d untersuchte der Absolvent des Studiengangs Elektrotechnik und Informationstechnik Optimierungsm\u00f6glichkeiten in der Papierherstellung. Herr Hitthaler zeigte auf, dass mit Hilfe von Virtuellen Sensoren (Regressionsmodelle aus dem Bereich des maschinellen Lernens) signifikante Ressourcen- und Kosteneinsparungen gegen\u00fcber dem Status Quo der Papierproduktion erzielt werden k\u00f6nnen. Die Analyse und das aufgezeigte Verbesserungspotenzial werden bereits in der VOITH Group, dem Unternehmen bei dem Herr Hitthaler seine Arbeit geschrieben hat, f\u00fcr Weiterentwicklungen verwendet. Neben 500 Euro Preisgeld erh\u00e4lt Herr Hitthaler auch eine Jahresmitgliedschaft im VDE.Auch mit dem F\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulm f\u00fcr herausragende Leistungen in der wirtschafts- und sozialwissenschaftlichen Zusatzqualifikation \u201eEntrepreneurship\u201c wurde Herr Hitthaler ausgezeichnet. Weitere Preistr\u00e4ger in dieser Kategorie waren Thomas Haible und Marco Rauer. \u201eDass der Preis der Sparkasse Ulm f\u00fcr herausragende Absolventinnen und Absolventen mit Bestleistungen in den betriebswirtschaftlichen Zusatzqualifikationen gleich an drei Absolventen technischer Studieng\u00e4ngen aus drei unterschiedlichen Fakult\u00e4ten vergeben werden konnte, freut uns sehr. Die Werdeg\u00e4nge und Pl\u00e4ne der diesj\u00e4hrigen Preistr\u00e4ger zeigen, dass die Zusatzqualifikationen f\u00fcr Studierende mit Interesse an Wirtschaft und Gr\u00fcndung nicht nur wichtige Schl\u00fcsselkompetenzen vermitteln, sondern auch berufliche Weichenstellungen f\u00fcr technische Absolvierende stellen k\u00f6nnen\u201c, so Prof. Dr. Ben Dippe, Leiter des Instituts f\u00fcr Fremdsprachen und Management der THU.Der Preis des Vereins Deutscher Ingenieure (VDI) f\u00fcr \u00fcberdurchschnittliche Leistungen in der Abschlussarbeit wurde von der VDI Donau Iller Gruppe Ulm zwei Mal vergeben: Sahota Harkiran wurde f\u00fcr ihre Masterarbeit \u201eDevelopment of Deep Learning based Transition Modelling for the Simulation of Manual Assembly Processes\u201d ausgezeichnet. In ihrer Arbeit bei der EvoBus GmbH trainierte sie ein neuronales Netz, das den Aufwand f\u00fcr die Erstellung von Simulationsmodellen f\u00fcr menschliche Bewegungsabl\u00e4ufe deutlich reduziert. Derartige Simulationsmodelle werden beispielsweise bei der Planung und Optimierung von Montagevorg\u00e4ngen in der Industrieproduktion eingesetzt.Als zweiter VDI-Preistr\u00e4ger wurde Uwe Grandel ausgezeichnet. Er entwickelte in seiner Masterarbeit bei der Firma ANDREAS STIHL AG & Co. KG ein intelligentes Pack-Design f\u00fcr Akkus, das u.a. durch Vorhalten von Volumen zur Zellausdehung die Lebensdauer von Akkus deutlich verl\u00e4ngern kann.Die weiteren Preistr\u00e4ger:David G\u00f6gelein wurde mit dem Siemens-Preis f\u00fcr herausragende Studienleistungen auf dem Fachgebiet der Elektro- und Informationstechnik ausgezeichnet. Titel seiner Arbeit: \u201eForschungsprojekt Weltspeicher Treppenspannungsgenerator zum Laden und Entladen\u201c.Stefan Bergold wurde mit dem IWL-Preis f\u00fcr seine Arbeit \u201eErarbeitung eines neuen Montagekonzeptes f\u00fcr Hei\u00dfwasser-Hochdruckreiniger im Werk B\u00fchlertal\u201c ausgezeichnet.Oliver Vinzelberg erhielt den F\u00f6rderpreis der Ernst-Wilken Stiftung f\u00fcr seine \u00fcberdurchschnittlichen Studienleistungen an der Schnittstelle zwischen Informatik und Wirtschaft mit dem besten Bachelorabschluss des Wintersemesters 20/21 im Studiengang Wirtschaftsinformatik.", "date": "17.06.2021", "time": "19:00"}, "124": {"title_short": "Video: Ein kleiner Roboter auf gro\u00dfer Fahrt", "txt_short": "Er erinnert an den Roboter BB-8 aus der neuesten Star Wars Trilogie, und tats\u00e4chlich steckt eine \u00e4hnliche Technologie hinter dem Bewegungsroboter, den Studierende des Studiengangs Mechatronik in ihrem Bachelorprojekt konstruiert und programmiert haben.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Bewegungsroboter_Kugel.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sliderheader_Kugelroboter.jpg?RenditionID=11", "title": "Mechatronik-Studierende konstruieren und programmieren einen Bewegungsroboter", "txt": "\u200bZuerst ist da der Sound, bei dem man sich fragt, ob man jetzt bei einem Formel-1-Rennen zuschaut. Dann entdeckt man die rollende Holzkugel und ist verwundert, dass so ein kleiner Roboter so einen Sound produzieren kann. Er erinnert an den Roboter BB-8 aus der neuesten Star Wars Trilogie, und tats\u00e4chlich steckt eine \u00e4hnliche Technologie hinter dem Bewegungsroboter, den Studierende des Studiengangs Mechatronik in ihrem Bachelorprojekt im vierten Semester konstruiert und programmiert haben.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Das verpflichtende Bachelorprojekt verbindet die Teilaspekte Mechanik, Elektronik und Informatik und soll auf das folgende Praxissemester vorbereiten. Eine besondere Herausforderung bei der Konstruktion des rollenden Roboters war das komplexe Zusammenspiel der Mechanik, um in jegliche Richtung rollen zu k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr wurden sogenannte Omniwheels (Allseitenr\u00e4der) verwendet, die auch beim BB-8 zum Einsatz kommen. Im Bereich Informatik war das gr\u00f6\u00dfte Teilprojekt die Programmierung eines gewissen Grads an K\u00fcnstlicher Intelligenz, die es dem Roboter erm\u00f6glicht, autonom einer gelben runden Struktur folgen zu k\u00f6nnen. In einem Folgeprojekt soll nun ein zweiter Roboter in klein und gelber Farbe aufgebaut werden. Der gro\u00dfe Roboter k\u00f6nnte dann dem kleinen automatisch folgen.Du interessierst dich f\u00fcr das Zusammenspiel aus Mechanik, Elektronik und Software, das in allen modernen Maschinen steckt? Du bist eine T\u00fcftlerin/ein T\u00fcftler, die/der gerne im Team L\u00f6sungen f\u00fcr jedes noch so kleine Detail sucht, damit die Entwicklung im Gesamtprojekt weitergehen kann? Dann ist unser Studiengang Mechatronik oder einer unserer anderen Studieng\u00e4nge aus dem Bereich \u201eMaschinenbau und Mobilit\u00e4t\u201c das Richtige f\u00fcr dich: www.thu.de/mobilitaet. Bewirb dich bis zum 31.7. f\u00fcr ein Studium an der THU.", "date": "16.06.2021", "time": "18:15"}, "125": {"title_short": "Sparkup@THU: Energieedition", "txt_short": "Wie man es schafft, neben dem Studium erfolgreich zu gr\u00fcnden, berichteten am 8.6.2021 auf unterhaltsame Weise zwei ehemalige THU-Absolvierende in der \u201eEnergieedition\u201c des zweiten Sparkup-Events der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Sparkup_Energieedition.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Sparkup_Energie.JPG?RenditionID=11", "title": "THU-Absolvierende zeigen, wie erfolgreiches Gr\u00fcnden geht", "txt": "\u200bWie man es schafft, neben dem Studium erfolgreich zu gr\u00fcnden, berichteten am 8.6.2021 auf unterhaltsame Weise zwei ehemalige THU-Absolvierende in der \u201eEnergieedition\u201c des zweiten Sparkup-Events der THU. \u00dcber 70 interessierte Teilnehmerinnen und Teilnehmer kamen dem Aufruf des THU Startup Centers nach und erhielten neue Impulse zum Thema Gr\u00fcnden.Zu Beginn der Veranstaltung stellten der Moderator Prof. Steffen Reik sowie ein Teil des Teams vom THU Startup Center in lockerer Atmosph\u00e4re die Unterst\u00fctzungsangebote und die Infrastruktur des THU Startup Centers vor. Das Team, darunter Prof. Thomas Walter, Valerie Pabst und Hannes Metzger, lud alle Gr\u00fcndungsinteressierten (mit und ohne Idee) ein, sich beim THU Startup Center zu melden.Vom Gr\u00fcndungsdschungel berichteten danach die Unternehmerin Catherine Adelmann (Fosera Solarsystems GmbH & Co. KGaA) und der Unternehmer Thomas K\u00fcndiger (BOS Balance of Storage Systems AG).Authentisch schilderte Catherine Adelmann, wie sie es von einer Studentin des Wirtschaftsingenieurwesens an der THU zu einer Unternehmerin mit gro\u00dfem internationalen Netzwerk, darunter einer eigenen Produktionsst\u00e4tte f\u00fcr Solar-Home-Systems in Thailand, geschafft hat. Begeistert berichtete sie \u00fcber ihren Gr\u00fcndungsweg und schilderte die \u201eAchterbahnfahrt\u201c der vergangenen 10 Jahre seit Bestehen des Unternehmens. \u201eDiskutiert und pr\u00e4sentiert eure Ideen an so viele Leute wie m\u00f6glich\u201c und \u201e[\u2026] sucht euch Leute, die euer Skillset komplettieren\u201c waren wertvolle Tipps, die sie den Teilnehmenden mit auf den Weg gab.Im Anschluss stellte Thomas K\u00fcndiger sein junges Energie-Unternehmen vor und zeigte eindrucksvoll, dass es m\u00f6glich ist, in der Regelzeit zu studieren, drei kleine Kinder gro\u00dfzuziehen und nebenbei noch eine Firma zu gr\u00fcnden. Thomas K\u00fcndiger studierte \u201eEnergiesysteme\u201c im Bachelor und \u201eSystems Engineering und Management \u2013 Schwerpunkt Industrial Management\u201c im Master an der THU und stand irgendwann vor der Entscheidung, sein eigenes Unternehmen zu gr\u00fcnden oder bei einem anderen Unternehmen einzusteigen. Er entschied sich f\u00fcr den eigenen Weg und gr\u00fcndete im Juli 2014 mit drei mutigen Menschen zusammen die BOS AG. Er ist bis heute sehr zufrieden mit seinem Schritt und kann Gr\u00fcndert\u00e4tigkeit nur empfehlen.Zus\u00e4tzlich zu den Interviews im Anschluss an die jeweiligen Vortr\u00e4ge gab es nach dem offiziellen Teil der Veranstaltung ein virtuelles Get-together. Auf der Plattform wonder.me konnten sich die Teilnehmenden weiter mit den Referierenden und dem Team des THU Startup Centers austauschen.Interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden? Haben Sie eine interessante Idee, die Sie weiterverfolgen m\u00f6chten oder suchen Sie noch Teammitglieder? Wir unterst\u00fctzen Sie! Melden Sie sich einfach direkt beim THU-Startup Center oder informieren Sie sich auf www.thu.de/startup und bei der Dachorganisation im Hochschul-Verbund www.startupsued.de.", "date": "11.06.2021", "time": "15:00"}, "126": {"title_short": "THU-Studentin erh\u00e4lt \u201eArgus\u201c-Preis", "txt_short": "Veronika Keilwerth, Studentin im Studiengang \u201eData Science in der Medizin\u201c an der Technischen Hochschule Ulm, wird mit dem Forschungpreis \"Argus\" ausgezeichnet.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Argus_Preis_Keilwerth.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Argus-Award_210519_red.jpg?RenditionID=11", "title": "HENSOLDT zeichnet herausragende Absolventen von technisch orientierten Hochschulen aus", "txt": "\u200bSeit schon 18 Jahren verleiht die Firma HENSOLDT den Forschungspreis \u201eArgus\u201c. Pr\u00e4miert werden herausragenden Abschlussarbeiten von Hochschulabsolventen Hochfrequenz- und Nachrichtentechnik, der digitalen Signalverarbeitung, Optronik sowie Cybertechnologie. Der mit jeweils 1.500 Euro dotierte \u201eArgus\u201c Forschungspreis wird von HENSOLDT im Rahmen der Zusammenarbeit mit Forschungseinrichtungen und Hochschulen vergeben.Einen der Preise erhielt Veronika Keilwerth, Studentin im Studiengang \u201eData Science in der Medizin\u201c an der Technischen Hochschule Ulm, mit ihrer von Professor Thorsten Hasbargen und Professor Bernd V\u00f6gel betreuten Bachelorarbeit \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeit von Pr\u00fcf-Apps in der Luft- und Raumfahrt oder der Medizintechnik. Ihr genaues Thema lautete \u201eVergleich von Tracking-Ergebnissen mittels Trackqualit\u00e4ts-Metriken\u201c.Die Verleihung erfolgte im Rahmen des allj\u00e4hrlichen Professorentages, wegen der Pandemie als Online-Veranstaltung mit \u00fcber 500 Teilnehmern. Eine Jury aus Hochschulprofessoren und Unternehmens-Experten selektierte aus zahlreichen Einreichungen herausragende Bachelor- und Masterarbeiten von Absolventen verschiedener technisch orientierten Hochschulen.", "date": "02.06.2021", "time": "12:30"}, "127": {"title_short": "Video: Der Carbon Free Globetrotter", "txt_short": "\"Endlich wieder reisen k\u00f6nnen\" - das ist wohl der Wunsch vieler Menschen. Nadine, Mert und Sergio, Masterstudierende an der THU, arbeiten aktuell daran, dass man in Zukunft umweltfreundlich und selbstbestimmt die Welt bereisen kann.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Carbonfree_Globetrotter.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Carbonfree_Globetrotter.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Studierende entwickeln ein \"Fahrrad-Wohnmobil\" als Masterprojekt", "txt": "\u200bEndlich wieder reisen k\u00f6nnen\" - das ist wohl der Wunsch vieler Menschen f\u00fcr die Zeit nach Corona. Nadine, Mert und Sergio, Masterstudierende in den F\u00e4chern \"Elektrische Energiesysteme und Elektromobilit\u00e4t\" sowie \"Systems Engineering - Mechanical Engineering\", arbeiten aktuell daran, dass man in naher Zukunft umweltfreundlich und selbstbestimmt die Welt bereisen kann. Sergio stellt das Projekt im Video vor.Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Der \"Carbon Free Globetrotter\" wird in der finalen Ausbaustufe ein komplettes \"Fahrrad-Wohnmobil\" sein, inklusive Schlafkabine, K\u00fchlschrank und Kochnische. Ob Aufladen des Akkus des E-Bikes, K\u00fchlen und Kochen von Lebensmitteln oder das Laden von Smartphones - die Energie, die ben\u00f6tigt wird, produzieren Solarzellen, die auf dem Dach installiert wurden, w\u00e4hrend der Reise selbst. Dank der autonomen Energieversorgung kann man mit dem \"Velo-Wohnmobil\" auch abseits von Campingpl\u00e4tzen unterwegs sein. Das Projektteam wurde von Firmen aus der Region bei der Umsetzung unterst\u00fctzt. Gefertigt wird der \"Carbon Free Globetrotter\" in den Laboren und Werkst\u00e4tten der THU, wobei auf die Erfahrung und Expertise unserer Ingenieure und Meister zur\u00fcckgegriffen werden kann.Ihr habt Interesse an Themen wie Elektromobilit\u00e4t, regenerative Energien, Industrie 4.0 oder KI? Dann ist ein Masterstudium an der THU das Richtige f\u00fcr euch. Mit einem Masterstudium an der THU verbindet ihr vertieftes akademisches Wissen mit eigenverantwortlichen Praxisprojekten. Studienprojekte, Praxissemester, Auslandserfahrungen und Abschlussarbeiten bei namhaften Unternehmen erm\u00f6glichen die optimale Verbindung zwischen Theorie und Praxis: www.thu.de/master Auch f\u00fcr Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger bieten wir passende Studieng\u00e4nge aus dem Bereich Energie + Umwelt (www.thu.de/energie) und Maschinenbau + Mobilit\u00e4t (www.thu.de/mobilitaet) an.", "date": "28.05.2021", "time": "18:30"}, "128": {"title_short": "Mit Ultraschall gegen Keime", "txt_short": "Die drei Studierenden Fabio Briem (TUM), Miriam Warken (KIT) und Lukas Bohnacker (THU) haben den Einsatz von Ultraschall bei bakterienbefallenen Rohren untersucht und mit dieser Idee den Landeswettbewerb von \u201eJugend forscht\u201c gewonnen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Landessieger_Jugend_forscht_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC00157.jpg?RenditionID=11", "title": "\u201eJugend forscht\u201c Landessieger entwickeln Methode zum Entfernen von bakterienbefallenen Rohren", "txt": "\u200bImmer wieder haben sowohl private Haushalte als auch Krankenh\u00e4user mit einem Bakterienbefall in den Wasserleitungen zu k\u00e4mpfen. Bisher hilft da entweder der Austausch der betroffenen Leitungen oder eine chemische Reinigung, was entweder mit hohen Kosten verbunden ist oder stark gesundheitssch\u00e4dlich sein kann. Als Alternative haben die drei Studierenden Fabio Briem (TUM), Miriam Warken (KIT) und Lukas Bohnacker (THU) den Einsatz von Ultraschall untersucht und mit dieser Idee den Landeswettbewerb von \u201eJugend forscht\u201c gewonnen.Dies funktioniert folgenderma\u00dfen: Die betroffene Wasserleitung wird zun\u00e4chst vom restlichen Wassernetz isoliert. Dann wird eine Armatur wie z.B. ein Wasserhahn, die mit der Wasserleitung verbunden ist, entfernt. An dieser Stelle wird nun die Ultraschall-Anlage eingebaut und Ultraschallwellen in die Wasserleitung geleitet. Damit werden die Bakterien zum Platzen gebracht und biologisch inaktiviert. Au\u00dferdem l\u00f6st sich der Biofilm an den Rohrw\u00e4nden und kann nach dem Beschallungsvorgang herausgesp\u00fclt werden. Durch den Einsatz von Ultraschall werden die Rohre kaum belastet, das Risiko von Sch\u00e4den wird deshalb minimiert. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die Bakterien gegen dieses Verfahren keine Resistenzen ausbilden.Das Herzst\u00fcck der Anlage bildet dabei die sogenannte \u201eSonotrode\u201c, ein aus Titanlegierung gedrehtes Metallteil, das vom Ultraschallgenerator angeregt wird und dadurch anf\u00e4ngt zu schwingen und so Ultraschallwellen erzeugt. Derzeit dauert der Beschallungsvorgang zwischen 40 und 80 Minuten und die Reichweite betr\u00e4gt bis zu 5km. Es reicht also aus, um die Rohre in einem ganzen Haus zu reinigen.Circa 2 Jahre schon entwickelten sie das Projekt und die Inspiration dazu gab es bei \u201eJugend forscht\u201c Wettbewerb 2019, sagt Lukas: \u201eIm Gespr\u00e4ch mit anderen Projektmitgliedern kam heraus, dass Ultraschall prinzipiell eine bakterienabt\u00f6tende Wirkung haben kann und wir fragten uns, ob man diese nicht sinnvoll nutzen k\u00f6nnte.\u201c Nun konnten sie ihr Verfahren schon an einem realen Legionellenbefall in Ehingen testen und haben dabei sehr gut Ergebnisse erzielt.Ihre Methode haben die drei schon zum Patent angemeldet. Derzeit arbeiten Fabio, Miriam und Lukas daran die Sonotrode weiter zu verbessern, um die Leistung des Ultraschalls zu erh\u00f6hen. Damit wollen sie dann am Bundeswettbewerb von \u201eJugend forscht\u201c antreten.", "date": "25.05.2021", "time": "17:15"}, "129": {"title_short": "Renommierte Tagung f\u00fcr computerunterst\u00fctzte Chirurgie", "txt_short": "Prof. Dr. Alfred Franz, Professor f\u00fcr medizinische Informatik an der THU, organisiert in diesem Jahr gemeinsam mit Prof. Dr. Or\u00e7un G\u00f6ksel von der ETH Z\u00fcrich die internationale Konferenz Information Processing in Computer Assisted Interventions (IPCAI).", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Franz_IPCAI.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Prof_Franz.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Professor Franz organisiert die diesj\u00e4hrige internationale Konferenz IPCAI", "txt": "\u200bProf. Dr. Alfred Franz, Professor f\u00fcr medizinische Informatik an der THU, organisiert in diesem Jahr gemeinsam mit Prof. Dr. Or\u00e7un G\u00f6ksel von der ETH Z\u00fcrich die internationale Konferenz Information Processing in Computer Assisted Interventions (IPCAI). Bei der IPCAI handelt es sich um eine der renommiertesten Tagungen f\u00fcr Innovationen auf dem Gebiet der computerunterst\u00fctzten Chirurgie, die auch in diesem Jahr gemeinsam mit der Konferenz Computer Assisted Radiology and Surgery (CARS) durchgef\u00fchrt wird. Als Programmvorsitzender (Program Chair) ist Prof. Franz f\u00fcr den Peer-Review-Prozess, bei dem die eingereichten Beitr\u00e4ge von unabh\u00e4ngigen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern gepr\u00fcft werden, zust\u00e4ndig. Des Weiteren stellt er das Programm zusammen, k\u00fcmmert sich um die Publikation der Beitr\u00e4ge in der wissenschaftlichen Fachzeitschrift International Journal of Computer Assisted Radiology and Surgery und leitet als Vorsitzender die Tagung.Prof. Franz forscht bereits seit vielen Jahren an f\u00fcr die IPCAI relevanten Themen und machte sich dadurch einen Namen im Bereich computergest\u00fctzter medizinischer Interventionen. Im Jahr 2017 wurde er f\u00fcr seine Arbeiten an der Ultraschall-gef\u00fchrten Radiofrequenzablation von Schilddr\u00fcsenknoten auf der IPCAI mit dem Bench to Bedside Award ausgezeichnet. Zudem war er in den Vorjahren bereits als wissenschaftlicher Gutachter f\u00fcr die IPCAI t\u00e4tig.Mittlerweile arbeitet das interdisziplin\u00e4re Projektteam von Prof. Franz an der THU sowohl an der Planung und Visualisierung von Biopsie- und Ablationseingriffen, z. B. zur Diagnose und Behandlung von Nierentumoren, als auch an Methoden, um Katheter w\u00e4hrend der Behandlung isch\u00e4mischer Schlaganf\u00e4lle im Gef\u00e4\u00dfsystem zu visualisieren und eine sichere Platzierung der Instrumente zu erm\u00f6glichen.Die THU als Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften unterst\u00fctzt ihre Professorinnen und Professoren dabei, sich neben der Lehrt\u00e4tigkeit auch in hochrangingen Forschungsprojekten zu engagieren. Das nun erstmalig ein THU-Professor den Programmvorsitz bei der IPCAI inne hat, unterstreicht den wichtigen wissenschaftlichen Beitrag anwendungsnaher Forschungsprojekte wie sie an der THU durchgef\u00fchrt werden.Die IPCAI findet vom 22. bis 23. Juni 2021 online statt. Interessierte k\u00f6nnen sich noch bis kurz vor der Konferenz unter www.ipcai.org unter \"Registration\" anmelden. F\u00fcr Studierende gibt es eine subventionierte Anmeldegeb\u00fchr.Hinweis: In den Masterstudieng\u00e4ngen Medical Devices \u2013 Research and Development sowie Intelligent Systems k\u00f6nnen Studierende im Wahlfach Navigation for Medical Interventions an den Forschungsprojekten von Prof. Franz mitwirken.", "date": "19.05.2021", "time": "16:45"}, "130": {"title_short": "Gr\u00fcndergarage startet in die 4. Runde", "txt_short": "Bereits zum vierten Mal findet in diesem Semester die Gr\u00fcndergarage statt. Knapp 30 gr\u00fcndungsinteressierte Studierende, davon 13 von der THU, arbeiten in den kommenden Wochen ihre Ideen zu businesstauglichen Gesch\u00e4ftsmodellen aus.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Gruendergarage_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Gruendergarage_final_pitches.JPG?RenditionID=11", "title": "13 Coaches der vier Verbundhochschulen unterst\u00fctzen die Teilnehmenden bei ihren Vorhaben", "txt": "\u200bBereits zum vierten Mal findet in diesem Semester die Gr\u00fcndergarage statt. Knapp 30 gr\u00fcndungsinteressierte Studierende, davon 13 von der THU, arbeiten in den kommenden Wochen ihre Ideen zu businesstauglichen Gesch\u00e4ftsmodellen aus. Neu an der diesj\u00e4hrigen Gr\u00fcndergarage ist, dass sie durch das Verbundprojekt StartupS\u00dcD organisiert wird und somit neben Studierenden der THU, HBC und Universit\u00e4t nun auch Studierende der HNU ihre Businessideen entwickeln k\u00f6nnen.13 Coaches der vier Verbundhochschulen unterst\u00fctzen die Teilnehmenden bei ihren Vorhaben.Im Boot- und Thrillcamp fanden sich in den letzten Wochen die Studierenden nicht nur zu intradisziplin\u00e4ren Teams zusammen, sondern bekamen durch die Coaches und externen G\u00e4ste auch das R\u00fcstzeug an die Hand, was sie f\u00fcr die kommenden Wochen und Monate ben\u00f6tigen. So stellte beispielsweise die Gr\u00fcnderin von PineBerry ihr junges Startup vor und zeigte, wie man seine Produktidee richtig verkauft (pitcht). In der anschlie\u00dfenden Diskussionsrunde wurden zahlreiche Fragen gestellt und beantwortet.Eine weitere Neuheit bei der aktuellen Gr\u00fcndergarage ist das \u201eReal Prototyping\u201c. Die Studierenden haben hierbei die M\u00f6glichkeit, einen Prototypen ihres Produktes nicht nur virtuell (als Mockup, Video oder Landingpage) zu erstellen, sondern real zu basteln. Dies stellt die Teilnehmenden vor eine besondere Herausforderung, da auch bei der vierten Gr\u00fcndergarage die Teamarbeiten rein digital stattfinden und sich die Teams untereinander als auch die Coaches nicht pers\u00f6nlich treffen k\u00f6nnen.Nun haben die f\u00fcnf Teams bis zum 1. Juli 2021 Zeit, ihre Projekte auszugestalten und einen Businessplan aufzustellen. Dann finden die Final Pitches statt.Haben Sie auch Interesse daran, an der Gr\u00fcndergarage teilzunehmen oder interessieren Sie sich f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden, dann gehen Sie auf www.thu.de/startup oder www.startupsued.de oder nehmen Sie direkt Kontakt mit dem THU-Startup Center auf.", "date": "18.05.2021", "time": "11:30"}, "131": {"title_short": "Data Science f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler und \u201eHidden Champions\u201c", "txt_short": "Das neue Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics und Data Science Ulm unterst\u00fctzt regionale Unternehmen dabei, aus Datenmengen relevante Informationen abzuleiten und zu nutzen. Daf\u00fcr arbeiten Forschende der Uni Ulm und der THU zusammen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_DASU_Foerderung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_DASU_THU.jpeg?RenditionID=11", "title": "Universit\u00e4t und THU gr\u00fcnden virtuelles Transferzentrum", "txt": "In der industriellen Produktion, beim autonomen Fahren oder in der medizinischen Bildgebung fallen riesige Datenmengen an. Das neue Transferzentrum f\u00fcr Digitalisierung, Analytics und Data Science Ulm (DASU) unterst\u00fctzt \u00fcberwiegend regionale Unternehmen dabei, aus diesen Datenmengen relevante Informationen abzuleiten und zu nutzen. Daf\u00fcr b\u00fcndeln interdisziplin\u00e4r Forschende der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm (THU) ihre Kompetenzen. Die Idee des Forschungs- und Transferzentrums ist gemeinsam von der Ulmer Industrie- und Handelskammer (IHK), der Stadt und Universit\u00e4t Ulm, der THU sowie weiteren regionalen Partnern entwickelt worden. Im Wettbewerb RegioWin 2030 wurde der Zusammenschluss bereits als Leuchtturmprojekt ausgezeichnet. Jetzt haben Universit\u00e4t und THU mit der Gr\u00fcndung des Virtuellen Zentrums DASU den n\u00e4chsten Schritt getan.Die digitale Transformation geht unaufhaltsam voran: Um konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben, m\u00fcssen insbesondere regional ans\u00e4ssige \u201eHidden Champions\u201c die Herausforderung \u201eDigitalisierung\u201c annehmen. Bei datenwissenschaftlichen und analytischen Fragen steht ihnen ab sofort das neue Transferzentrum Digitalisierung, Analytics und Data Science in Ulm, kurz DASU, zur Seite. Im Zentrum unterst\u00fctzen Forschende der Technischen Hochschule und der Universit\u00e4t Ulm Unternehmen \u2013 aber auch Kommunen oder Bildungseinrichtungen \u2013 bei der Wissens- und Wertsch\u00f6pfung aus Daten. \u201eWie lassen sich aus riesigen Datenmengen mit intelligenten Analysemethoden Informationen gewinnen und interpretieren?\u201c, bringt DASU-Vorstandsmitglied Professor Manfred Reichert, Informatiker an der Uni Ulm, die Leitfrage auf den Punkt. Mithilfe von K\u00fcnstlicher Intelligenz und maschinellem Lernen k\u00f6nnen aus solchen Datenbergen Handlungsempfehlungen oder neue Gesch\u00e4ftsmodelle abgeleitet werden. In der digitalen Fabrik mit vernetzten Maschinen lassen sich zum Beispiel Wartungsarbeiten oder die Lagerhaltung optimieren. \u201eDank Objekterkennung k\u00f6nnen Unternehmer vorhersehen, welche Materialien demn\u00e4chst fehlen werden und auf den drohenden Engpass reagieren\u201c, erl\u00e4utert Professor Reinhold von Schwerin, DASU-Vorstand von der Technischen Hochschule Ulm.Insgesamt setzt das bundesweit einmalige Transferzentrum auf einen interdisziplin\u00e4ren, ganzheitlichen Ansatz, der neben den klassischen datenwissenschaftlichen Disziplinen Mathematik und Informatik vielf\u00e4ltige Anwendungsbereiche umfasst \u2013 von der Mensch-Technik-Interaktion \u00fcber die Medizin und Arbeitspsychologie bis hin zu ingenieur- und wirtschaftswissenschaftlichen Fragestellungen im Kontext Industrie 4.0. Neben dem Forschungstransfer in Unternehmen und datenwissenschaftlichen Beratungen soll in Ulm ein Digitalisierungslabor zur Erprobung, Demonstration und Visualisierung von anwendungsorientierten L\u00f6sungen aufgebaut werden. Dazu kommen Schulungsangebote f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den Bereichen Data Science, Data Analytics und K\u00fcnstliche Intelligenz. \u201eDer Einsatz datenwissenschaftlicher Methoden ist der Schl\u00fcssel zur digitalen Transformation. Im Transferzentrum DASU sollen Familienunternehmen oder kommunale Einrichtungen in die Lage versetzt werden, ihre Datensch\u00e4tze zu heben\u201c, erkl\u00e4rt Professor Karsten Urban, Mathematiker an der Universit\u00e4t Ulm. Als Sprecher des Ulmer Zentrums f\u00fcr Wissenschaftliches Rechnen (UZWR) bringt er seine Expertise im Bereich Simulationen und Kontakte zu regionalen Mittelst\u00e4ndlern in das neue Zentrum ein.Das Transferzentrum DASU wird als gemeinn\u00fctzige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts unter Beteiligung von Universit\u00e4t, Technischer Hochschule Ulm, IHK und Stadt Ulm sowie regionalen Unternehmen etabliert werden. Universit\u00e4t und THU bringen sich \u00fcber ihr gemeinsames Virtuelles Zentrum DASU ein, dessen konstituierende Sitzung am Donnerstag, 6. Mai, stattfand. In diesem Zentrum sollen vornehmlich \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Forschungsprojekte sowie kooperative Promotionen im Bereich Data Science und Data Analytics durchgef\u00fchrt werden. Synergien in der Lehre bestehen mit einschl\u00e4gigen Masterstudieng\u00e4ngen wie \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c, \u201eIntelligente Systeme\u201c und Weiterbildungsangeboten der \u201eSchool of Advanced Professional Studies\u201c (SAPS). \u201eSowohl Data Science als auch das Forschungsfeld K\u00fcnstliche Intelligenz z\u00e4hlen zu den strategischen Entwicklungsbereichen der Universit\u00e4t Ulm. Im Transferzentrum DASU b\u00fcndeln Forschende verschiedener Disziplinen und Einrichtungen ihre Expertise, um aus riesigen Datenmengen wertvolle Informationen zu gewinnen. Gemeinsam werden die Ulmer Partner die Wissenschaft und insbesondere den Transfer in diesem zukunftstr\u00e4chtigen Bereich auf die n\u00e4chste Ebene heben\", res\u00fcmiert Professor Michael Weber, Pr\u00e4sident der Universit\u00e4t Ulm.Erst k\u00fcrzlich war das Transferzentrum DASU im landesweiten Wettbewerb RegioWin 2030 erfolgreich: Der Aufbau wird in den kommenden 6 Jahren mit \u00fcber 5,9 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Eine Jury hatte das vom l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenschluss aus Politik und Wirtschaft zwischen Alb und Allg\u00e4u, \u201eSchwabenbund\u201c, eingereichte regionale Entwicklungskonzept pr\u00e4miert \u2013 unter anderem wurde das DASU als Leuchtturmprojekt ausgezeichnet. \u201eWir freuen uns sehr \u00fcber die Pr\u00e4mierung des Konzepts. Das Leuchtturmprojekt DASU st\u00e4rkt die Forschung und den Transfer im Bereich Data Science und K\u00fcnstliche Intelligenz und wirkt dadurch auch auf die Weiterentwicklung unserer Lehre ein\u201c, kommentiert Professorin Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung der Technischen Hochschule Ulm. \u201eGemeinsam haben wir es mit unseren Partnern geschafft, die anvisierten F\u00f6rdergelder in die Region zu holen. Das DASU wird als Vermittler und Impulsgeber den digitalen Wandel und die digitale Transformation in der Region vorantreiben.\u201cWeitere Informationen: Sandra Zimmermann, Projektleitung DASU:Tel.: 0171 107 59 21, sandra.zimmermann@uni-ulm.de", "date": "17.05.2021", "time": "12:30"}, "132": {"title_short": "StartupS\u00dcD ist Teil des neuen Accelerator Creative Energy", "txt_short": "\u200bIn den vergangenen Jahren w\u00fcrden vom Land BW verschiedene Start-up BW Accenleratoren gef\u00f6rdert um jungen Unternehmern bei der Gr\u00fcndung zu helfen. Seit M\u00e4rz mit dabei ist TFU Accelerator Creative Energy mit den Partnern IHK Ulm und StartupS\u00dcD.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Accelerator_Creative_Energy.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/FrauvorPC.png?RenditionID=11", "title": "Das kompakte Programm von Early Stage bis Investment Ready", "txt": "\u200bIm Zuge einer Unternehmensgr\u00fcndung sind junge Unternehmen auf besondere Unterst\u00fctzung angewiesen, um die ersten Schritte und Stolpersteine zu meistern. Hierf\u00fcr wurden in den vergangenen Jahren vom Land verschiedene Start-up BW Acceleratoren gef\u00f6rdert. Neu in der Familie der Start-up BW Acceleratoren ist seit M\u00e4rz der TFU Accelerator Creative Energy mit den Partnern IHK Ulm und StartupS\u00dcD.Zusammen mit den Projektpartnern m\u00f6chten die vier Verbundhochschulen von StartupS\u00dcD (Hochschule Biberach, Hochschule Neu-Ulm, Technische Hochschule Ulm, Universit\u00e4t Ulm) mit Kreativit\u00e4t und Energie die Zukunft gestalten. Interessierte Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder sowie Startup-Teams k\u00f6nnen an dem, auf die Bed\u00fcrfnisse der Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder zugeschnittenen Programm teilnehmen.Dort lernen sie in mehreren Modulen und je nach Gr\u00fcndungs-Phase alles, was sie brauchen, um ein Unternehmen zu gr\u00fcnden. Den Beginn in Phase 1 macht StartupS\u00dcD mit der \u201eGr\u00fcndergarage\u201c \u2013 in welcher Ideen entwickelt und die wichtigsten Tools vorgestellt werden. F\u00fcr Studierende der Verbundhochschulen ist die Teilnahme an der Gr\u00fcndergarage \u2013 und damit an der Phase 1 des Accelerators \u2013 kostenlos. Interessierte an der Phase 2 lernen etwas \u00fcber Projektmanagement, Finanzierung und Vertrieb. Phase 3 besch\u00e4ftigt sich mit den Themen Unternehmensbewertung und Verhandlungen mit Investierenden. Mentorinnen und Mentoren aus dem StartupS\u00dcD-Verbund sowie der Projektpartner begleiten die Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder auf ihrem Gr\u00fcndungsweg, vermitteln ihr Wissen und teilen ihre Erfahrungen. Zum Start des neuen Accelerators Creative Energy geht es schwerpunktm\u00e4\u00dfig um Gesch\u00e4ftsmodelle aus den Bereichen Energy Conversion and Storage (CO2-Reduktion und -Vermeidung, Wandlung und Speicherung von Energie, etc.).Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt StartupS\u00dcD die Studierenden und Gr\u00fcndungsinteressierten der Hochschulen auch bei allen anderen Gr\u00fcndungsideen und Gesch\u00e4ftsmodellen. Individuelle Erstberatungen k\u00f6nnen jederzeit in Anspruch genommen werden. Im Anschluss k\u00f6nnen weitere Schritte und M\u00f6glichkeiten besprochen werden. Mit der Teilnahme an dem Accelerator Creative Energy erweitert StartupS\u00dcD sein Portfolio f\u00fcr Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder in sp\u00e4teren Phasen der Gr\u00fcndung als Teil eines ganzheitlichen Angebots \u2013 kostenlos und unabh\u00e4ngig direkt von den Hochschulen.Weitere Informationen zu den Hochschul-Angeboten und Kontaktm\u00f6glichkeiten zu StartupS\u00dcD finden Sie unter: www.startupsued.de Weitere Informationen \u00fcber die drei Phasen des Accelerator Creative Energy finden Sie unter www.creative-energy-accelerator.de.", "date": "12.05.2021", "time": "15:00"}, "133": {"title_short": "Aufnahme in die Studienstiftung des deutschen Volkes", "txt_short": "Elias Rechtenbacher, Student im Studiengang Fahrzeugtechnik, \u00fcberzeugt im Auswahlverfahren und wird bis zum Ende seines Studiums gef\u00f6rdert.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Aufnahme_Studienstiftung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Aufnahme_Studienstiftung_des_deutschen_Volkes.jpg?RenditionID=11", "title": "Student der Fahrzeugtechnik wird gef\u00f6rdert", "txt": "Die Studienstiftung des deutschen Volkes ist das \u00e4lteste Begabtenf\u00f6rderungswerk in der Bundesrepublik Deutschland. Sie ist das einzige F\u00f6rderwerk, bei der Auswahl und F\u00f6rderung der Stipendiatinnen und Stipendiaten unabh\u00e4ngig von politischen, weltanschaulichen und religi\u00f6sen Vorgaben erfolgen. Satzungsauftrag der Studienstiftung ist es, \u201edie Hochschulbildung junger Menschen\u201c zu f\u00f6rdern, \u201ederen hohe wissenschaftliche oder k\u00fcnstlerische Begabung und deren Pers\u00f6nlichkeit besondere Leistungen im Dienste der Allgemeinheit erwarten lassen.\u201c Die Stipendiaten spiegeln den Pluralismus und die gesellschaftliche Diversit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland wider.In dem auf Grund der Coronapandemie virtuell stattfindenden Auswahlseminar musste Herr Rechtenbacher einen Vortrag halten, an Gruppendiskussionen teilnehmen und sich in Einzelgespr\u00e4chen den Fragen der Gutachter stellen. \u201eDie Pr\u00fcfer waren alle interessante Pers\u00f6nlichkeiten und super nett. Die Gespr\u00e4che, Diskussionen und Vortr\u00e4ge sind \u00fcberhaupt nicht mit einer \"normalen\" Pr\u00fcfungssituation zu vergleichen. Auch wenn man bewertet wird, f\u00fchlt man sich stets wie in einem angenehmen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch auf Augenh\u00f6he\u201c, \u00e4u\u00dfert sich der Bachelorstudent begeistert. Mit der Zusage der Stiftung erh\u00e4lt Herr Rechtenbacher nun eine zweiteilige F\u00f6rderung. Zum einen wird er finanziell unterst\u00fctzt. Diese Unterst\u00fctzung wird ihm auch im k\u00fcnftigen, fest eingeplanten Masterstudium weiter gew\u00e4hrt. Zum anderen erh\u00e4lt er Zugang zu Sprachkursen, Akademien und wissenschaftlichen Kollegs der Studienstiftung des deutschen Volkes.Professor Schmitz zeigt sich hocherfreut \u00fcber die F\u00f6rderung von Herrn Rechtenbacher: \u201eAls Herr Rechtenbacher mich angerufen hat, und mir mitgeteilt hat, dass es mit der Aufnahme in die Studienstiftung klappt, habe ich mich sehr gefreut. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr ihn, aber auch f\u00fcr die gesamte Hochschule. Vor allem wenn man bedenkt, dass Ingenieure in der Studienstiftung h\u00e4ufig einen schweren Stand haben und die meisten Gef\u00f6rderten an Universit\u00e4ten studieren.\u201cElias Rechtenbacher studiert im 5. Fachsemester Fahrzeugtechnik mit dem Schwerpunkt \u201eSystem- und Antriebstechnik\u201c. Alle Studieng\u00e4nge aus dem Bereich Maschinenbau und Mobilit\u00e4t anzeigen.", "date": "11.05.2021", "time": "10:45"}, "134": {"title_short": "Der THU-Film", "txt_short": "Was zeichnet ein Studium an der Technischen Hochschule Ulm aus? Der THU-Film gibt Antworten.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_THU_Imagefilm.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sliderbild_THU_Imagefilm.png?RenditionID=11", "title": "Studier' was dich bewegt", "txt": "Ob moderne Mobilit\u00e4t, digitale Technologien, Medizintechnik, nachhaltige Energiesysteme oder intelligente industrielle Systeme \u2013 im Studium an der THU finden Sie Antworten auf aktuelle technologische und gesellschaftliche Fragen. Das neue THU-Video ist eine Aufmunterung f\u00fcr alle, ihre Begeisterung f\u00fcr Technik zu entdecken und ein Studium zu w\u00e4hlen, in dem man seine eigene Talente und St\u00e4rken ausleben kann. Die Studieng\u00e4nge an der THU sind praxisorientiert und pers\u00f6nlich. Praktische Studienanteile, Praxissemester und Abschlussarbeiten in Kooperationen mit namhaften Unternehmen der Region erm\u00f6glichen die optimale Verbindung von Theorie und Anwendung. Studierende k\u00f6nnen sich aktiv einbringen und die Technik von morgen mitgestalten. Die Technische Hochschule Ulm begleitet Studierende optimal auf dem Weg in ihre berufliche Zukunft und bereiten Sie bestm\u00f6glich auf ihr vielf\u00e4ltiges Berufsleben vor. Die wissenschaftlich fundierte Hochschulausbildung genie\u00dft einen sehr guten Ruf. Absolventen/innen der THU sind in Wirtschaft und Industrie gefragt und finden schnell attraktive und gut bezahlte Stellen. K\u00f6nnen Sie sich f\u00fcr Technik begeistern? Dann sind Sie bei uns genau richtig. Bewerben Sie sich bis zum 15.07.2022 f\u00fcr ein Bachelorstudium oder bis zum 01.06.2022 f\u00fcr ein Masterstudium an der THU. Alle Informationen zur Bewerbung finden Sie hier.", "date": "05.05.2021", "time": "20:45"}, "135": {"title_short": "So funktionieren Bewerbung und Zulassung", "txt_short": "Bewerben Sie sich jetzt f\u00fcr einen Studienplatz an der THU. In dem neuen Erkl\u00e4rvideo zeigen wir wie es geht.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Erklaervideo_Bewerbung_und_Zulassung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Thumbnail_DosV_Erklaervideo.jpg.jpg?RenditionID=11", "title": "Jetzt Studienplatz an der THU sichern", "txt": "\u200b Bewerben Sie sich bis zum 31.07.2021 f\u00fcr einen Studienplatz an der THU. Und so funktioniert's:1. Auf hochschulstart.de registrieren2. THU auf 1 2 und 3 priorisieren3. Antragsformular mit Zeugniskopie an die THU senden4. Zulassungsangebot annehmen5. An der THU einschreiben.Wichtig: Prios\u2019s angeben, sonst kann es passieren, dass unser THU-Zulassungsangebot Sie gar nicht erreicht. Die h\u00f6chste Priorisierung kann sofort zur Zulassung f\u00fchren \u2013 also setzen Sie uns mit Ihren drei Lieblingsstudieng\u00e4ngen auf Prio 1, 2 und 3 \u2013 und Sie haben ihr Ticket zur THU so gut wie sicher. Bei Fragen k\u00f6nnen Sie sich einfach an die netten Kolleginnen im Studierenden Service Center wenden: www.thu.de/ssc", "date": "05.05.2021", "time": "20:45"}, "136": {"title_short": "BMBF f\u00f6rdert THU mit drei Millionen Euro", "txt_short": "Aus dem Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eFH Personal\u201c werden in den kommenden 6 Jahren Ma\u00dfnahmen entlang der Kompetenzfelder Hydraulik und Digitalisierung finanziert. Im Fokus stehen die Rekrutierung und Qualifizierung professoralen Personals.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_FH_Personal.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Personal_1_300dpi_15cmBreit.jpg?RenditionID=11", "title": "Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eFH Personal\u201c finanziert Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 3 Mio. \u20ac", "txt": "Mit ihrem modernen und innovativen Konzept zur Gewinnung und Entwicklung von professoralem Personal \u00fcberzeugte die Technische Hochschule Ulm (THU) im Rahmen des Bund-L\u00e4nder-Programms \u201eFH-Personal\u201c und konnte sich f\u00fcr die kommenden sechs Jahre F\u00f6rdergelder von rund 3 Mio. \u20ac sichern. Entlang der Kompetenzfelder \u201eHydraulik\u201c und \u201eDigitalisierung\u201c entwickelt die THU eine nachfrageorientierte Personalentwicklung, -gewinnung und -bindung f\u00fcr professorales Personal. Der Antrag \u201eTHUProf.4.0\u201c der THU wurde federf\u00fchrend durch die Hochschul-Kanzlerin Iris Teicher und Prof. Dr. Robert Watty, Dekan der Fakult\u00e4t Maschinenbau konzipiert.\u201eF\u00fcr eine Professur an einer Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften (HAW) sind einige Jahre Berufserfahrung in der freien Wirtschaft erforderlich. Daher sind gute Bewerberinnen und Bewerber schwer zu finden,\u201c erkl\u00e4rt Daniel Th\u00e9baud, Mitarbeiter im Projekt. Ziel ist es, die richtigen Kandidatinnen und Kandidaten anzusprechen, die den Herausforderungen und Anforderungen einer HAW-Professur im 21. Jh. gewachsen sind und die THU als attraktive Arbeitgeberin in der Region gut sichtbar aufzustellen.\u201eIn den vergangenen vier Jahren hatten wir allein in meiner Fakult\u00e4t mehrere erfolglose Berufungsverfahren. Damit war mir klar: Hier besteht dringender Handlungsbedarf,\u201c erg\u00e4nzt Prof. Dr. Robert Watty, Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Maschinenbau. \u201eUm die Professuren gut zu besetzen, wollen wir neue Wege gehen und attraktive Arbeits- und Rahmenbedingungen bieten. In diesem Projekt verfolgen wir einen agilen Ansatz und arbeiten in drei Aktionsfeldern interdisziplin\u00e4r zusammen,\u201c f\u00fchrt Iris Teicher aus. Die multifunktionalen und interdisziplin\u00e4ren Teams, in denen Projektmitarbeitende, Hochschulbesch\u00e4ftigte und regionale Partner gemeinsam arbeiten, sind das zentrale Element des Projekts und sollen sicherstellen, dass dieses in und f\u00fcr die Hochschule wirkt. Neben der Entwicklung und Erprobung neuer Qualifizierungs- und Rekrutierungswege und der Einf\u00fchrung digitaler Elemente in der Personalentwicklung, befasst sich ein Arbeitsteam mit der Idee einer KI-gest\u00fctzten Suche von potentiellen Kandidaten. Durch die Entwicklung und Implementierung einer Kooperationsplattform m\u00f6chte die THU mit neuen M\u00f6glichkeiten der regionalen Zusammenarbeit experimentieren und potentielle Kandidaten im Hinblick auf Transferkompetenz qualifizieren. Dabei werden digitale sowie Hydraulik-bezogene Kompetenzen f\u00fcr die THU, die Region, die Unternehmen und die Gesellschaft gest\u00e4rkt. \u201eUnsere erste Herausforderung ist es jetzt ein gutes, motiviertes und vielf\u00e4ltiges Team zum Projektstart zusammenzustellen, das Lust an kreativem und agilem Arbeiten hat und von dem bestenfalls der bzw. die eine oder andere auch \u00fcber Projektergebnisse promovieren m\u00f6chte. Ich jedenfalls freue mich riesig auf das Projekt.\u201c sagt Sabrina Weier, Referentin der Kanzlerin.Interessierte, die mehr \u00fcber das Projekt erfahren m\u00f6chten oder Interesse an einer Zusammenarbeit haben, k\u00f6nnen sich bei Iris Teicher oder Prof. Robert Watty melden.", "date": "30.03.2021", "time": "09:45"}, "137": {"title_short": "Den Mikrokosmos neuer Materialien entdecken", "txt_short": "An der THU wurde ein neues Rasterelektronenmikroskop in Betrieb genommen. Dadurch er\u00f6ffnen sich neue M\u00f6glichkeiten in der Erforschung und Entwicklung von Materialeigenschaften, Werkstoffen und Nanostrukturen sowie im Bereich der technischen Sauberkeit.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Rasterelektronenmikroskop.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/04_Rasterelektronenmikroskop.jpg?RenditionID=11", "title": "THU nimmt neues Rasterelektronenmikroskop in Betrieb", "txt": "In Kombination mit dem optischen Mikroskop Zeiss AxioImager kann die korrelative Abbildung und Analyse der technischen Sauberkeit erstellt werden - eine Kombination, die so an Hochschulen einmalig ist.Wichtige Anwendungsgebiete des Rasterelektronenmikroskops sind u.a.Qualit\u00e4tskontrolle von Produktionsprozessen durch Analyse der \u201etechnischen Sauberkeit\u201cAnalyse der \u00d6lsauberkeit durch PartikelanalyseAnalyse von Additive Manufacturing-MaterialienDatenanalyse mit modernen Algorithmen des Maschinellen Lernens / k\u00fcnstliche IntelligenzAnalyse von biologischen Materialien, Batterie- und BrennstoffzellenmaterialienIn enger Kooperation mit der Firma Carl Zeiss kann die THU damit im Bereich Materialforschung und Mikrostrukturanalyse neue M\u00f6glichkeiten in Forschung und Lehre nutzen. Die Studierenden erhalten einen plastischen Eindruck vom Mikrokosmos der Werkstoffoberfl\u00e4che oder von Bruchfl\u00e4chen.\"Dass sich die Technische Hochschule Ulm f\u00fcr ZEISS als Technologiepartner entschieden hat, best\u00e4tigt die Leistungsf\u00e4higkeit unserer innovativen Technologien. Gerade im Bereich der technischen Sauberkeit kommt es auf wissenschaftlich fundierte aber auch praxisorientierte Mikroskopie-Anwendungen an. Deshalb f\u00fchlen wir uns bei unserer Kooperation mit der Technischen Hochschule Ulm sehr gut aufgehoben.\" erl\u00e4utert Dr. Robert Zarnetta, verantwortlich f\u00fcr die industrielle Mikroskopie bei ZEISS.Das neue Rasterelektronenmikroskop kommt in die Lehre u.a. in den Bereichen Werkstoffpr\u00fcfung, Physik und technische Optik zum Einsatz. Lehrende und Studierende haben zudem die Gelegenheit, gemeinsam mit Unternehmen der Region an aktuellen Forschungsprojekten wissenschaftlich zu arbeiten.Hintergrund:Im Vergleich zur R\u00f6ntgenfluoreszenzmethode oder der optischen Emissionsspektrometrie ist die Analytik im Rasterelektronenmikroskop deutlich pr\u00e4ziser. Sie bietet zudem die M\u00f6glichkeit lokale Elementanalysen im mikroskopischen Bereich durchzuf\u00fchren. Auch kleinste lokale Anreicherungen von Elementen an der Oberfl\u00e4che k\u00f6nnen nachgewiesen werden. Durch Untersuchungen an Bruchoberfl\u00e4chen k\u00f6nnen die Studierenden z.B. das Werkstoffversagen infolge von metallurgischen Fehlern unmittelbar untersuchen.", "date": "26.03.2021", "time": "14:00"}, "138": {"title_short": "Blutgef\u00e4\u00dfe im Gehirn als 3D-Modell", "txt_short": "An der THU forscht derzeit die Arbeitsgruppe von Prof. Alfred Franz im Bereich \"Navigation f\u00fcr medizinische Interventionen\". Dort wurde nun ein flexibles, neurovaskul\u00e4res Gef\u00e4\u00dfphantom entwickelt, um daran neue Schlaganfallbehandlungen zu untersuchen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_gedrucktes_Gefaessmodell.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Gef\u00e4\u00dfphantom_beim_Einsatz_in_Klinik_\u00a9Braun.jpg?RenditionID=11", "title": "Forschungsgruppe der THU entwickelt reproduzierbares und kosteng\u00fcnstiges Gef\u00e4\u00dfphantom", "txt": "\u200bMinimalinvasive Verfahren zur Behandlung von Gef\u00e4\u00dferkrankungen im Gehirn bieten in der heutigen Zeit viele Vorteile gegen\u00fcber offenen Gef\u00e4\u00dfoperationen. Neben k\u00fcrzeren Heilungs- und Rehabilitationszeiten weisen sie in vielen F\u00e4llen auch eine geringere Mortalit\u00e4t auf. Bei minimalinvasiven Verfahren wird ein Katheter entlang eines F\u00fchrungsdrahts in das menschliche Gef\u00e4\u00dfsystem eingef\u00fchrt, um beispielsweise im Fall eines isch\u00e4mischen Schlaganfalls an entsprechender Stelle einen Gef\u00e4\u00dfverschluss zu \u00f6ffnen oder im Fall einer Stenose (Gef\u00e4\u00dfverengung) ein Gef\u00e4\u00df zu weiten. Eine Herausforderung f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist dabei die Navigation der Katheter an die gew\u00fcnschte Stelle im Gef\u00e4\u00dfsystem des Patienten. Neuartige Computerassistenzsysteme k\u00f6nnen die Lage des Katheters im Gef\u00e4\u00dfsystem visualisieren und somit bei einer genauen und sicheren Platzierung der Instrumente helfen. Zur Erforschung dieser Computerassistenzsysteme wird ein Gef\u00e4\u00dfmodell (Phantom) ben\u00f6tigt, das die Simulation solcher neurovaskul\u00e4rer Eingriffe erm\u00f6glicht.An der Technischen Hochschule Ulm forscht derzeit die Arbeitsgruppe von Prof. Dr. Alfred M. Franz im Bereich \"Navigation f\u00fcr medizinische Interventionen\". In dieser Gruppe wurde nun im Sinne der Offenen Wissenschaft (engl. Open Science) ein flexibles, neurovaskul\u00e4res Gef\u00e4\u00dfphantom entwickelt, um daran neue Methoden der Schlaganfallbehandlung zu untersuchen. Die Medizintechnik-Studentin Lena Stevanovic fertigte im Rahmen ihrer Bachelorarbeit einen Prototyp dieses Phantoms an und erprobte es mit einer Echtzeit-3D-Visualisierung medizinischer Instrumente im Gef\u00e4\u00dfbaum. Diese Arbeit wurde k\u00fcrzlich bei der Tagung \u201eBildverarbeitung f\u00fcr die Medizin\u201c einem Fachpublikum vorgestellt und im Tagungsband publiziert.Das Besondere an dem Projekt ist, dass die Erstellung des Gef\u00e4\u00dfphantoms nur mit frei verf\u00fcgbarer Software und frei zug\u00e4nglichen Daten realisierbar ist und, dass s\u00e4mtliche Bauanleitungen und Versuchsergebnisse ver\u00f6ffentlicht wurden. Dies erm\u00f6glicht es anderen Forschungsgruppen nicht nur, das Phantom (kosteng\u00fcnstig) nachzubauen, sondern auch, an die gemachten Forschungsergebnisse anzukn\u00fcpfen und andere individuelle Phantome anzufertigen. Die verbesserte Reproduzierbarkeit durch den Open Science Gedanken ist f\u00fcr Franz \u201eein gro\u00dfes Thema, das leider noch nicht in allen Communities angekommen ist.\u201c Die Anleitung zur Erstellung des Phantoms sowie alle zur Herstellung des Phantoms ben\u00f6tigten Konstruktionsdaten und Versuchsergebnisse wurden im Open Science Framework ver\u00f6ffentlicht.Mit dem neuen Gef\u00e4\u00dfphantom werden derzeit an der THU \u2013 zusammen mit den Projektpartnern der Sektion Neuroradiologie des Bezirkskrankenhauses G\u00fcnzburg unter Leitung von Prof. Dr. Bernd Schmitz und der mbits Imaging GmbH aus Heidelberg \u2013 im Drittmittelprojekt ThromboMap neue Methoden zur Schlaganfallbehandlung entwickelt. Medizinische Bilddaten sollen dabei durch zus\u00e4tzliche Informationen angereichert werden, um eine sichere Entfernung von Blutgerinnseln im Gehirn zu erm\u00f6glichen.", "date": "23.03.2021", "time": "12:45"}, "139": {"title_short": "Sparkup@THU l\u00e4sst den Gr\u00fcndungsfunken \u00fcberspringen", "txt_short": "Am 16.3.2021 startete die Veranstaltungsreihe Sparkup@THU in die erste Runde. Ziel der Veranstaltung ist es, praxis- und realit\u00e4tsnah Wissen und Erfahrungen aus dem Bereich Gr\u00fcnden und Entrepreneurship zu vermitteln.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Sparkup_at_THU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sparkup_Team.jpg?RenditionID=11", "title": "Veranstaltungsreihe des neuen Verbund-Projekts StartupS\u00dcD ist gestartet", "txt": "\u200bUnter dem Motto \u201e\"2 Startups | 1 Burg | viele Impulse\" startete am 16.3.2021 die Veranstaltungsreihe Sparkup@THU in die erste Runde.Ziel der Veranstaltung ist es, praxis- und realit\u00e4tsnah Wissen und Erfahrungen aus dem Bereich Gr\u00fcnden und Entrepreneurship zu vermitteln und den Z\u00fcndfunken (engl. spark) \u00fcberspringen zu lassen.In lockerer Atmosph\u00e4re stellte der Moderator und Professor f\u00fcr BWL, Dr. Steffen Reik, das THU-Startup Center als Teil des neuen Verbund-Projektes StartupS\u00dcD vor. So konnten die zahlreichen Teilnehmenden nicht nur das Gr\u00fcndungsberatungs-Team der THU, sondern auch gleich die neuen THU-R\u00e4umlichkeiten auf dem Eselsberg kennenlernen.Vom Gr\u00fcndungsdschungel berichteten danach die beiden Referenten Falko Pross (Widerstand und S\u00f6hne GmbH) und Tobias Knobloch (HKK Bionics GmbH). Authentisch schilderten sie H\u00f6hen, aber auch Tiefen, mit denen sie in den letzten Jahren zu k\u00e4mpfen hatten, betonten jedoch, dass sich jede Anstrengung lohnt.So schilderte Falko Pross beispielsweise, dass er von der Resonanz zu ihrem Social-Entrepreneurship-Projekt \u201eUlmer Nest\u201c \u00fcberw\u00e4ltigt ist und, dass das kleines IT-Unternehmen mittlerweile sogar internationale Anfragen bekommt.Tobias Knobloch vom jungen Ulmer Medizintechnik-Unternehmen HKK Bionics nahm die Teilnehmenden mit auf eine Zeitreise zu den Anf\u00e4ngen seines Startups. Beginnend in den Laboren der THU und mit Unterst\u00fctzung engagierter Professoren, entwickelte sich das Startup schnell zu einem erfolgreichen, regionalen Medizintechnik-Unternehmen. Begeistert konnte Knobloch dann auch von Patienten berichten, welche durch die von ihnen entwickelte aktive, bionische Handorthese neue Bewegungsf\u00e4higkeit und Lebensqualit\u00e4t bekommen haben.Ein lebhafter Austausch fand im Anschluss an die Veranstaltung in einem interaktiven online-Tool statt. Konkrete Fragen zum Thema Gr\u00fcndungsfinanzierung und -unterst\u00fctzung konnten in kleinen Gruppen gestellt und beantwortet werden. Interessieren Sie sich auch f\u00fcr das Thema Gr\u00fcnden oder haben Sie eine interessante Idee, die Sie weiterverfolgen m\u00f6chten? Dann melden Sie sich beim THU-Startup Center oder schauen Sie auf www.thu.de/startup vorbei.", "date": "18.03.2021", "time": "13:30"}, "140": {"title_short": "Mit Weltraumfalttechnik zum Innovationspreis der THU", "txt_short": "Miura-ori ist eine Origami-Methode, um Papier sehr klein zusammenzufalten. Lucas Maximilian Braun, Sch\u00fcler des Gymnasiums Wilhelmsdorf, untersuchte diese und wurde mit dem Innovationspreis der THU bei \u201eJugend forscht\" ausgezeichnet.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Innovationspreis_Miurafaltung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/2021_03_17_THU_Innovationspreis_Miurafaltung_NASA.jpg?RenditionID=11", "title": "Japanische Faltkunst trifft auf schw\u00e4bischen Erfindergeist", "txt": "\u200bMiura-ori, eingedeutscht die Miura-Faltung, ist eine Origami-Methode, um Papier (oder andere Materialien mit glatter Oberfl\u00e4che) sehr klein zusammenzufalten. 1970 vom japanischen Astrophysiker Koryo Miura entwickelt, findet diese Art der Faltung heutzutage in der Raumfahrt Verwendung \u2013 Solarmodule k\u00f6nnen dank dieser Falttechnik effizient transportiert und im Weltraum fehlerfrei entfaltet werden. Auch in der Natur l\u00e4sst sich diese Methodik beobachten, beispielsweise beim Entfalten von Insektenfl\u00fcgeln nach der Verpuppung oder beim Aufbrechen von Mohnknospen.Lucas Maximilian Braun, Sch\u00fcler des Gymnasiums Wilhelmsdorf, untersuchte das Miura-ori im Rahmen des renommierten Nachwuchswettbewerbs \u201eJugend forscht\u201c. Daf\u00fcr f\u00fchrte er Experimente hinsichtlich der enormen Belastungsf\u00e4higkeit, welche die Faltung Papieren verleiht, durch. Der 15-j\u00e4hrige ber\u00fccksichtige bei seiner Untersuchung auch verschiedene Parameter wie z.B. die Kraft der Reibung, die auf das Papier wirkt, oder die Dicke des Papiers. Anschlie\u00dfend schaute sich der Sch\u00fcler das Stauchungsverhalten an: Was passiert bei der Wiederausdehnung der Faltung nach dem Stauchen? Wie \u00e4ndern sich die L\u00e4ngen aller Seiten beim Stauchen einer bestimmten Seite? Auch praktische Anwendungen lie\u00df sich der Nachwuchsingenieur einfallen: So nutzte er die Falttechnik als sch\u00fctzende Verpackung oder als mitwachsenden Blumentopf.F\u00fcr seine wissenschaftliche Vorgehensweise und sein Erfindergeist wurde Herr Braun nun mit dem Innovationspreis der THU ausgezeichnet, der dieses Jahr zum zweiten Mal im Rahmen des Regionalwettbewerbs der Innovationsregion Ulm von \u201eJugend forscht\u201c verliehen wurde. Neben 75 Euro Preisgeld erwarten den Preistr\u00e4ger ein pers\u00f6nliches Coaching mit den Startup-Spezialisten der Technischen Hochschule Ulm, sowie die Teilnahme an einem Kurs im Rahmen des Startup-Programms der THU. Und wer wei\u00df, vielleicht wird der Sch\u00fcler mit dem Interesse f\u00fcr Miura-ori eines Tages auch ein Weltraumstartup gr\u00fcnden, wie jener ber\u00fchmte amerikanische Unternehmer, der mit dem Raumfrachter Dragon oder der wiederverwendbaren Tr\u00e4gerrakete Falcon gerade das Raumfahrtwesen revolutioniert.", "date": "17.03.2021", "time": "17:15"}, "141": {"title_short": "Neuer VDE-F\u00f6rderpreis f\u00fcr Studierende der THU", "txt_short": "Der w\u00fcrttembergische Bezirksverein des \u201eVereins der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V.\u201c (kurz VDE) verleiht ab dem Wintersemester 2020/21 einen eigenen F\u00f6rderpreis an der Technischen Hochschule Ulm.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_VDE_Preis.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Vereinbarung_VDE_THU_presse.jpg?RenditionID=11", "title": "Preis wird k\u00fcnftig im Bereich Elektrotechnik und Informationstechnik verliehen", "txt": "\u200bDer w\u00fcrttembergische Bezirksverein des \u201eVereins der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V.\u201c (kurz VDE) verleiht ab dem Wintersemester 2020/21 einen eigenen F\u00f6rderpreis an der Technischen Hochschule Ulm. Der VDE-F\u00f6rderpreis wird zuk\u00fcnftig jeweils zum Ende des Sommer- bzw. Wintersemester an der THU auf dem Gebiet der Elektrotechnik und Informationstechnik vergeben und soll herausragende Abschlussarbeiten auszeichnen. Dabei soll insbesondere der Transfer wissenschaftlicher Ergebnisse auf praxisrelevante Fragestellungen anerkannt werden. Neben dem Preisgeld in H\u00f6he von 500 Euro erh\u00e4lt die Gewinnerin/der Gewinner eine Jahresmitgliedschaft im VDE. 1893 als \u201eVerband Deutscher Elektrotechniker\u201c gegr\u00fcndet, ist der VDE heute einer der gr\u00f6\u00dften technisch-wissenschaftlichen Verb\u00e4nde Europas und vereint Wissenschaft, Standardisierung, Pr\u00fcfung, Zertifizierung und Anwendungsberatung unter einem Dach.Die Initiative zur Stiftung eines VDE-Preises an der THU ging vom Vorsitzenden der Ulmer VDE-Bezirksgruppe, Dr. Hans Brugger, aus. Dr. Brugger moderiert die Veranstaltung \"Ulmer VDE F\u00fchrungskr\u00e4fte und Professoren\", die viermal j\u00e4hrlich in einer der beteiligten Firmen (z.B. eXXcellent solutions, NewTec GmbH, Hensoldt Sensors, Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm, Nokia, AKKA, UMS, Siemens, Continental, Zeiss, mle, \u2026) oder den Hochschulen (Uni Ulm, THU) stattfindet und dem Austausch zwischen Industrie und Wissenschaft/Lehre im Bereich der Elektrotechnik und Informations-technik dient. Der VDE wirkt auch an der Gestaltung der Ulmer Hochschulvortragsreihe mit, in der \u00fcber aktuelle Themen mit hoher gesellschaftlicher Relevanz berichtet wird. Zudem organisiert die VDE-Hochschulgruppe j\u00e4hrlich eine regionale Firmenkontakt-messe, die gro\u00dfes Interesse in der Industrie genie\u00dft.Prof. Dr. Volker Reuter, Rektor der Technischen Hochschule Ulm, zeigte sich anl\u00e4sslich der Vertragsunterzeichnung hoch erfreut \u00fcber den neuen F\u00f6rderpreis: \u201eAls Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften ist der enge Austausch mit Industrie und Fachverb\u00e4nden f\u00fcr uns sehr wichtig. Dass eine hochangesehene, europaweit agierende Organisation wie der VDE sich sogar in der aktuellen Krise daf\u00fcr entscheidet, sich mit einem eigenen F\u00f6rderpreis dauerhaft an der Technischen Hochschule Ulm zu engagieren, freut mich sehr und unterstreicht die gro\u00dfe Bedeutung der Elektrotechnik und Informationstechnik f\u00fcr unsere Wissenschafts- und Wirtschaftsregion rund um Ulm.\u201c", "date": "15.03.2021", "time": "15:30"}, "142": {"title_short": "Videobotschaft statt Absolventenfeier", "txt_short": "Rektor Volker Reuter und alle Fakult\u00e4ten wenden sich mit einer Videobotschaft an die Absolventinnen und Absolventen des Wintersemesters 2020/2021.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Abschlussfilm_Wintersemester_20_21.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Sliderbild_AbschlussvideoWiSe20_21.jpg?RenditionID=11", "title": "Absolventinnen und Absolventen des Studienjahrs 2020/21 ins Berufsleben verabschiedet", "txt": "\u200b Die Studienzeit ist ein zentraler Lebensabschnitt. Damit diese Etappe einen w\u00fcrdigen Abschluss findet, l\u00e4dt die Technische Hochschule Ulm \u00fcblicherweise ihre Absolventinnen und Absolventen samt ihrer Angeh\u00f6rigen zu einer zentralen Absolventenfeier ein. Doch auch dieses Jahr zwingt die Corona-Krise dazu, Abstand zu halten und auf Gro\u00dfveranstaltungen zu verzichten. Statt der \u00fcblichen vollbesetzen Aula werden die Absolventen daher im Rahmen einer Videobotschaft mit Studienimpressionen der Hochschule und einer Ansprache von Rektor Volker Reuter verabschiedet.Die gesamte Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht dem Jahrgang 20/21 alles Gute f\u00fcr die weitere Zukunft.Verabschiedet wurden:254 BachelorabsolventInnen61 MasterabsolventInnen41 AbsolventInnen der Dualen Studieng\u00e4ngeDer Link zur Vollversion des Abschlussfilms, mit den Namen aller Absolventinnen und Absolventen, liegt den Zeugnissen bei. Es bleibt zu hoffen, dass die AbsolventInnenfeier im kommenden Jahr wieder wie gewohnt stattfinden kann.", "date": "05.03.2021", "time": "15:00"}, "143": {"title_short": "Fakult\u00e4t Elektrotechnik unter neuem Dach", "txt_short": "Nach \u00fcber 20 Jahren am Campus B\u00f6fingen zieht die Fakult\u00e4t Elektrotechnik mit ihren beiden Instituten f\u00fcr Automatisierungssysteme (IAS) bzw. f\u00fcr Kommunikationstechnik (IKT) in das neue Hochschulgeb\u00e4ude der THU am Campus Albert-Einstein-Alle ein.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Umzug_neues_Campusgebaeude.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_7820.JPG?RenditionID=11", "title": "Umzug in neues Campusgeb\u00e4ude an der Albert-Einstein-Allee", "txt": "Das neue Geb\u00e4ude bietet den mehr als 300 Studierenden, den Lehrenden sowie den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern deutlich mehr Raum und Licht, eine moderne technische Infrastruktur sowie optimale Voraussetzungen f\u00fcr die moderne Lehre und leistungsf\u00e4hige Forschung. Das viergeschossige Geb\u00e4ude an der Albert-Einstein-Allee 53 beherbergt auf \u00fcber 5.000 m\u00b2 Fl\u00e4che mehr als 20 modern ausgestattete Seminarr\u00e4ume und H\u00f6rs\u00e4le in verschiedenen Gr\u00f6\u00dfen, die auf allen Ebenen ausreichend Raum f\u00fcr Zusammenarbeit und Austausch schaffen. Unter anderem werden die Studieng\u00e4nge Elektrotechnik und Informationstechnik sowie Digital Media in diesem vom Land Baden-W\u00fcrttemberg finanzierten Geb\u00e4ude hier einziehen. Mit dem \"Studio Einstein\" steht ein gro\u00dfz\u00fcgig gestalteter Multimedia-Lernraum f\u00fcr Studierende zur Verf\u00fcgung. Der Lehrbetrieb wird ab M\u00e4rz im neuen Campusgeb\u00e4ude starten.", "date": "24.02.2021", "time": "12:45"}, "144": {"title_short": "Plausibilit\u00e4tsnachweis f\u00fcr UVC-Desinfektionssysteme", "txt_short": "Aktuell werden Desinfektionssysteme entwickelt, die  das SARSCoV2 -Virus schon in der Luft inaktivieren sollen. Forscher der THU arbeiten an einem Plausibilit\u00e4tsnachweis f\u00fcr solche UVC-Desinfektionssysteme.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Plausibilitaetsnachweis_Inaktivierung_Coronavirus.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Desinfektionsstand_Coronavirus.jpg?RenditionID=11", "title": "Eine neue Folge der THU-Serie #TechnikgegendasCoronavirus", "txt": "\u200bAus diesen Gegebenheiten schlussfolgerte Professor Martin Hessling per Analyse vorangegangener Experimente zur Inaktivierung von Coronaviren, dass eine geringe Bestrahlungsst\u00e4rke mit UV-Licht ausreicht, um eine 90-prozentige Inaktivierung der aktuellen SARS-CoV-2-Viren in der Raumluft zu erreichen. Die THU-Arbeitsgruppe \u201eBiotechnologie\u201c von Prof. Martin Hessling erh\u00e4lt seit Ver\u00f6ffentlichung des Papers zahlreiche Anfragen von Firmen, die L\u00f6sungen im Bereich der UVC-Desinfektionssysteme entwickeln, oder bereits Systeme entwickelt haben und noch eine Verifizierung ben\u00f6tigen. Bei diesen Systemen wird die im Innenraum vorhandene Luft durch eine R\u00f6hre gesogen, in welcher sich eine Lichtquelle befindet, deren kurzwellige UV-C-Strahlung die Viren effizient inaktiviert. Zwar werden Luft-Desinfektionssysteme damit beworben, dass sie gegen Coronaviren wirken und getestet wurden, aber in Wirklichkeit wurden h\u00e4ufig andere Tests durchgef\u00fchrt.Die meisten Labore in Deutschland, darunter auch das Biomedizin-Labor der THU, d\u00fcrfen allerdings aus Gefahrengr\u00fcnden nicht mit dem echten SARS-CoV-2 Virus arbeiten. Daher werden dringend Alternativen f\u00fcr die Verifizierung von UVC-Desinfektionssystemen ben\u00f6tigt. Johannes Knaus, wissenschaftlicher Mitarbeiter in der Arbeitsgruppe \u201eBiotechnologie\u201c, arbeitet an einem Plausibilit\u00e4tsnachweis f\u00fcr aktuelle UVC-Desinfektionssystem, mit dem die Inaktivierung SARS-CoV-2-\u00e4hnlicher Viren in Aerosolen nachgewiesen werden soll. M\u00f6gliche Anwendungen von UVC-Desinfektionssystemen sind Krankenh\u00e4user, Restaurants, Superm\u00e4rkte, Seniorenheimen oder Schulen. Erste Forschungsergebnisse sind im M\u00e4rz zu erwarten. Hinweis: Beim Bild handelt es sich um ein Symbolbild\u2013 im echten Versuchsaufbau ist kein Licht zu sehen.", "date": "18.02.2021", "time": "19:45"}, "145": {"title_short": "Mit Computersimulationen Pandemien besser verstehen", "txt_short": "\u201eWie kann ein Computer den Verlauf einer Pandemie vorhersehen?\u201c \u2013 diese Frage ist der Ausgangspunkt f\u00fcr den Pandemierechner von Ruedi L\u00fcthi, CSE-Student kurz vor dem Abschluss. Eine neue Folge der THU-Serie #TechnikgegendasCoronavirus", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Pandemierechner.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Pandemierechner_CSE_quer.jpg?RenditionID=11", "title": "Eine neue Folge der THU-Serie #TechnikgegendasCoronavirus", "txt": "Der Pandemierechner ist dabei eine vereinfachte Variante von derzeit f\u00fcr die Berechnung der Coronapandemie eingesetzten Simulationsmodellen. Der User kann in der Applikation durch das Einstellen bekannter Faktoren wie Basisreproduktionszahl R0 (der ber\u00fcchtigte \u201eR-Faktor\u201c), Inkubationszeit und Genesungsdauer auf spielerische Art simulieren, wie sich eine Pandemie entwickelt. W\u00e4hrend bei so einer Pandemiesimulation die einzelnen Krankheitsaspekte und -faktoren von Virologen erforscht und die Grundlagen der anschlie\u00dfenden Berechnung von Epidemiologen definiert werden, bringen Experten f\u00fcr Computersimulation (zu denen die CSE-Studenten ausgebildet werden) das Handwerkzeug mit, um m\u00f6gliche Verl\u00e4ufe zu simulieren. Dazu geh\u00f6rt insbesondere ein vertieftes Wissen in Mathematik, Informatik und den Ingenieur- und Naturwissenschaften.Dass diese Simulation jetzt auch im Netz f\u00fcr alle Interessierten zur Verf\u00fcgung steht, liegt in Herrn L\u00fcthis beruflichem Werdegang begr\u00fcndet. Nach seinem Bachelor of Arts zum Interaction Designer arbeitete er als Web-Designer/Entwickler. In seinem letzten Job erstellte er f\u00fcr eine Zeitung interaktive Infografiken. W\u00e4hrend dieser T\u00e4tigkeit entstand bei ihm der Wunsch, mehr \u00fcber Mathematik, Statistik und Simulation zu erfahren; daher entschied er sich, als Zweitstudium einen Bachelor in CSE zu machen.F\u00fcr den zulassungsfreien Kooperationsstudiengang Computational Science and Engineering, den die THU gemeinsam mit der Universit\u00e4t Ulm anbietet, k\u00f6nnen sich Studieninteressierte stets vom 01.07. \u2013 30.09 f\u00fcr das darauffolgende Wintersemester einschreiben. Teil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne Lunge Teil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KI Teil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare Atemmasken Teil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-Drucker Teil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "09.02.2021", "time": "15:45"}, "146": {"title_short": "Die THU trauert um Professor Claus Kr\u00f6ger", "txt_short": "Die Technische Hochschule Ulm trauert um den ehemaligen Prodekan der Fakult\u00e4t Elektrotechnik und Informationstechnik Prof. Dr. Claus Kr\u00f6ger.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Nachruf_Professor_Claus_Kroeger.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/Sliderbild_Trauer.jpg?RenditionID=11", "title": "Nachruf", "txt": "\u200bClaus Kr\u00f6ger war seit 2010 als Professor f\u00fcr Elektrische Fahrzeugantriebe an unserer Hochschule t\u00e4tig. Er f\u00fchrte das Themengebiet Elektromobilit\u00e4t und alternative Antriebe sowohl in der Lehre als auch im neuen Automotive Center ein und vertrat die THU im Transfer zu Unternehmen kompetent und erfolgreich. Er war engagierter Studiendekan im neuen Masterstudiengang Elektrische Energiesysteme und Elektromobilit\u00e4t und stv. Leiter des Instituts f\u00fcr Fahrzeugsystemtechnik.Die Technische Hochschule Ulm verliert mit ihm einen sehr gesch\u00e4tzten, vielf\u00e4ltig engagierten und beliebten Kollegen; in gro\u00dfer Dankbarkeit und Achtung werden wir ihm ein ehrendes Andenken bewahren.Prof. Dr. Volker Reuter Rektor der Technischen Hochschule UlmProf. Dr. Silko-Matthias KruseDekan der Fakult\u00e4t Elektrotechnik und Informationstechnik"}, "147": {"title_short": "Final Pitches bei der dritten Gr\u00fcndergarage", "txt_short": "Ein Pfandsystem f\u00fcr Pizzakartons, nachhaltiges Fischfutter und Foodsharing in der Region \u2013 das waren nur drei der Projekte, die am 21.01.2021 bei den Final Pitches der Gr\u00fcndergarage vorgestellt wurden.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Final_Pitches_Gruendergarage.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Gruendergarage_final_pitches.JPG?RenditionID=11", "title": "Projekte reichen von Pfandsystem f\u00fcr Pizzakartons \u00fcber nachhaltiges Fischfutter zu Foodsharing", "txt": "\u200bBereits im November starteten 30 interessierte Studierende der Technischen Hochschule Ulm, der Hochschule Biberach sowie der Universit\u00e4t Ulm in die 3. Gr\u00fcndergarage. Nach einem mit vielen Informationen gespickten Bootcamp und einem Findungs-Thrillcamp, hatten die intradisziplin\u00e4ren Teams zwei Monate Zeit ihre Ideen und Projekte auszugestalten und ein Business-Konzept aufzustellen.Die besondere Herausforderung hierbei war, dass die gesamte Gr\u00fcndergarage sowie die Teamarbeiten rein digital stattfanden. Sowohl die Teams untereinander als auch die Mentoren haben sich in dieser Zeit nie pers\u00f6nlich getroffen.Dennoch wurden bei den Final Pitches am Ende der Gr\u00fcndergarage hervorragende und validierte Ideen vorgestellt. F\u00fcr die Vorstellung hatten die Teams jeweils f\u00fcnf Minuten Zeit. Danach mussten sie sich f\u00fcnf Minuten den Fragen der externen Jury aus der Wirtschaft stellen. Die Jurymitglieder Mathias Heinzel (Baupilot), Sabrina Aggeler (Sparkasse Ulm), Dagmar H\u00e4ufele (Volksbank), J\u00fcrgen Kitz (Jung), Michael Wernitz (Seedmatch) pr\u00fcften die Teams und ihre Konzepte auf Herz und Nieren.Von den sechs angetretenen Teams \u00fcberzeugte das Team Peco die Jury am meisten. Die Idee der Studierenden von THU und Uni Ulm: Nie wieder Pizzakartons wegwerfen - eine nachhaltige Alternative f\u00fcr Pizzerien mit dem Peco Pfandsystem.Die Pl\u00e4tze zwei und drei gingen an ein Konzept zur Nachbarschafts-Einkaufshilfe namens HilfMit sowie einer Idee zum regionalen Foodsharing mit Ern\u00e4hrungsplan mit Namen Feast.Neben kleineren materiellen Preisen zum Thema Gr\u00fcnden d\u00fcrfen sich die Sieger \u00fcber ein individuelles Beratungsgespr\u00e4ch beim Partner IHK freuen.Ab dem kommenden Semester wird die Gr\u00fcndergarage durch das neue Verbundprojekt StartupS\u00dcD organisiert. Neben Studierenden von THU, HBC und Uni k\u00f6nnen dann auch Studierende der Hochschule Neu-Ulm teilnehmen und bei der 4. Gr\u00fcndergarage neue Ideen in Gesch\u00e4ftsmodelle umwandeln.Weitere Informationen zur Gr\u00fcndergarage und zu StartupS\u00dcD.", "date": "26.01.2021", "time": "13:30"}, "148": {"title_short": "THU vergibt 13 Deutschlandstipendien", "txt_short": "Die Feierstunde im kleinen Kreis musste coronabedingt ausfallen. Dennoch konnte sich Rektor Volker Reuter auch im Ausschreibungszeitraum 20/21 \u00fcber die Vergabe von 13 Deutschlandstipendien freuen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Deutschlandstipendien_2021.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/ep__Deutschlandstipendium_Urkundenuebergabe.jpg?RenditionID=11", "title": "Stifterfirmen engagieren sich auch w\u00e4hrend der Coronapandemie f\u00fcr THU-Studierende", "txt": "\u200bDas Deutschlandstipendium bietet neben der finanziellen Unterst\u00fctzung f\u00fcr Studierende, die hervorragende Leistungen in Studium und Beruf erwarten lassen oder bereits erbracht haben, die M\u00f6glichkeit, Kontakte zu Unternehmen aus der Region zu kn\u00fcpfen und ist offen f\u00fcr Studierende aller Nationalit\u00e4ten. Dar\u00fcber hinaus werden soziales Engagement, Auszeichnungen und besondere biografische H\u00fcrden, die sich aus der famili\u00e4ren oder kulturellen Herkunft ergeben, ber\u00fccksichtigt.Viele Stifter hatten es sich nicht nehmen lassen, eine coronagerechte \u00dcbergabe der Urkunden in ihren Unternehmen zu organisieren. \u201eAuf diesem leider etwas unpers\u00f6nlichen Wege m\u00f6chte ich allen Studierenden recht herzlich gratulieren und jedem Stipendiaten mit auf den Weg geben, diese Chance zur Kontaktkn\u00fcpfung in der Wirtschaft zu nutzen\u201c, so Rektor Reuter.Die Technische Hochschule Ulm dankt sehr herzlich den F\u00f6rderern der Ausschreibung 2020/21, die sich trotz der schwierigen Umst\u00e4nde f\u00fcr die Stipendiaten der Hochschule engagieren:engineering people GmbHHandtmann Service GmbH & Co. KGIngenieurstiftung Dr. RickerMayser GmbH & Co. KGSparkasse UlmSpherea GmbHT\u00dcV S\u00dcD Indusrie Service GmbHZuken E3 GmbHZwick Roell GmbH & Co. KGIm Bild zu sehen: Coronokonforme \u00dcbergabe im Stifterunternehmen: Stipendiat Pedro Fernandes Salgado mit seinen Mentoren der engineering people GmbH.", "date": "25.01.2021", "time": "13:00"}, "149": {"title_short": "Mit Ingenieurskunst gegen unangenehme WC-Ger\u00fcche", "txt_short": "Vergangene Woche fand im Rahmen der Abschlussveranstaltung zum Bachelorprojekt die Verleihung des Preises \"Best Pitch Award\" statt, der diesmal an das Projektteam \"Absaugvorrichtung f\u00fcr Toiletten\" verliehen wurde. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Studentisches_Projekt_Airway.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Airway.jpg?RenditionID=11", "title": "Abschlusspr\u00e4sentationen in Medizintechnik und Mechatronik", "txt": "Vergangene Woche fand an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mechatronik und Medizintechnik der THU die virtuelle Abschlussveranstaltung zum Bachelorprojekt statt. Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung bearbeiten Studierende im vierten Semester ein Entwicklungsprojekt unter praxisnahen Bedingungen: In Dreier- oder Vierer-Gruppen erarbeiten und evaluieren sie L\u00f6sungsans\u00e4tze, erstellen ein Pflichtenheft, realisieren einen Prototyp unter Budgetzwang und dokumentieren ihre Arbeit. Am Ende des Semesters pr\u00e4sentieren (\"pitchen\") sie ihre Ergebnisse bei der gemeinsamen Abschlussveranstaltung in Form eines kurzen Videos und einer Pr\u00e4sentation. Dieses Ereignis lockt regelm\u00e4\u00dfig auch externe G\u00e4ste an, diesmal eine 10. Klasse des Kepler-Gymnasiums in Ulm. Die elf Projektthemen boten auch in diesem Semester einen weitgef\u00e4cherten Einblick in die Studieng\u00e4nge Medizintechnik und Mechatronik der Technischen Hochschule Ulm. Von der Desinfektionsbox f\u00fcr Smartphones bis zum Mondgenerator, der erneuerbare Energie speziell in der Nacht produziert, reichte die Bandbreite der vorgestellten Projekte. Highlight der Veranstaltung war die Verleihung des von proTHU! gesponserten Preises \"Best Pitch Award\", der diesmal an das Projektteam \"Absaugvorrichtung f\u00fcr Toiletten\" verliehen wurde. Vier Studierende entwickelten eine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem unangenehmer WC-Ger\u00fcche. Im Sp\u00fclkastendeckel wird ein leistungsstarker L\u00fcfter inklusive Aktivkohlefilter integriert. Die Montage erfolgt unkompliziert per Austausch des Sp\u00fclkastendeckels. Die Idee \u00fcberzeugte die Professoren durch Originalit\u00e4t, ein klar definiertes Problem und eine einfache aber wirksame L\u00f6sung. Hinweis: Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "22.01.2021", "time": "13:45"}, "150": {"title_short": "Musikalische Gr\u00fc\u00dfe zum Jahresende", "txt_short": "Zum Ende eines herausfordernden Jahres sendet Prof. Volker Reuter einen musikalischen Weihnachtsgru\u00df mit einer kurzen Improvisation am Fl\u00fcgel in der Aula", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Weihnachtsbotschaft_2020_Rektor_Reuter.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Rektor_am_Klavier_Weihnachten2020.jpg?RenditionID=11", "title": "Die Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht frohe Weihnachten!", "txt": "\u200bDie THU w\u00fcnscht all ihren Freunden und Mitgliedern erholsame und gesunde Feiertage. Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "17.12.2020", "time": "15:00"}, "151": {"title_short": "Plug and Play: Produkt-Launch bei Toolify Robotics", "txt_short": "Nach nur 8 Monaten Entwicklungszeit hat THU-Startup Toolify nun \u201eXITO\u201c ver\u00f6ffentlicht, eine Plattform zur Realisierung von Robotik-Anwendungen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Toolify_Launch.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Toolify_Gruenderteam_small.jpg?RenditionID=11", "title": "THU-Startup startet nach nur 8 Monaten Entwicklungszeit die Robotik-Entwicklungsplattform \u201eXITO\u201c", "txt": "\u201eRoboter samt zugeh\u00f6riger Anwendungen bestehen zwar zum gro\u00dfen Teil aus denselben Technologie-Bausteinen, doch der Aufwand diese Bausteine zusammenzusetzen ist enorm. Dazu kommt, dass Unternehmen h\u00e4ufig eigentlich schon gel\u00f6ste Teilprobleme auf Grund fehlender Vernetzung immer wieder neu selbst l\u00f6sen m\u00fcssen\", fasst Dr. Dennis Stampfer die in vielen Jahren Forschung an der THU und in der Zusammenarbeit mit Experten aus der Praxis gemachte Erfahrung zusammen. Diese Problematik war f\u00fcr Stampfer und seine beiden Mitstreiter Matthias Lutz und Alex Lotz der Anlass im M\u00e4rz 2020 die \u201eToolify Robotics GmbH\" zu gr\u00fcnden, ein Startup der Technischen Hochschule Ulm. Das Softwareunternehmen unterst\u00fctzt Unternehmen dabei, ihre Produktion oder interne Logistik durch den Einsatz von Robotern zu automatisieren und zu flexibilisieren. So soll auch kleineren Firmen erm\u00f6glicht werden, Roboter gewinnbringend einzusetzen. Nach nur 8 Monaten Entwicklungszeit hat Toolify nun \u201eXITO\" (http://xito.one) ver\u00f6ffentlicht, eine Plattform zur Realisierung von Robotik-Anwendungen. XITO erleichtert durch ein modellbasiertes Baukastensystem die Entwicklung von Robotik-Anwendungen ganz individuell f\u00fcr jeden Use-Case. Mit XITO erhalten Modulhersteller oder Technologielieferanten durch gesteigerte Kompatibilit\u00e4t neue, vereinfachte Vertriebsm\u00f6glichkeiten. Systemintegratoren oder versierte Anwender k\u00f6nnen per Plug & Play frei und flexibel Roboter samt zugeh\u00f6riger Steuerungsprogramme aus Bausteinen zusammensetzen. End-Anwender erhalten eine individuelle Unterst\u00fctzung bei der Einf\u00fchrung von Robotern in ihrem Unternehmen. Dazu b\u00fcndelt XITO alle daf\u00fcr notwendigen Elemente in einer Plattform. Sie bietet einen Marktplatz mit Plug&Play-Komponenten, Experten zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr jeden individuellen Use-Case und die notwendige Engineering-Software um alle diese Elemente zu verkn\u00fcpfen. Ein Baukastensystem hat gegen\u00fcber klassischen Entwicklungen klare Vorteile. Die Kosten bleiben gering und L\u00f6sungen sind schneller realisierbar, da auf fertige Bausteine zur\u00fcckgegriffen werden kann. Gleichzeitig ist das Vorgehen sehr flexibel um ganz individuell Aufgaben durch Roboter zu automatisieren \u2013 oder schnell auf \u00c4nderungen zu reagieren. Letzteres hat sich besonders in der aktuellen Corona-Krise als wichtige F\u00e4higkeit f\u00fcr Unternehmen herausgestellt. Die XITO-Plattform wird bei ersten Kunden bereits eingesetzt. Derzeit sucht Toolify Unternehmen, die das XITO-Baukastensystem f\u00fcr sich evaluieren m\u00f6chten: Modul-Hersteller (Hardware/Software), Integratoren und Roboter-Hersteller sowie Anwender im Bereich der Produktion von Kleinserien und innerbetrieblicher Transport von Waren. Prof. Dr. Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung an der THU, zeigt sich vom Entwicklungserfolg des Startups begeistert: \u201eMit Toolify sehen wir, wie die an der THU aufgebaute Expertise zusammen mit Ideen und Erfindergeist zu einer vielversprechenden Gr\u00fcndung wird. Das wollen wir zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker mit unserem neuen vom BMWi gef\u00f6rderten Projekt StartupS\u00dcD betreiben.\" Das Startup-Projekt wird durch ein exist-Gr\u00fcnderstipendium unterst\u00fctzt. Das F\u00f6rderprogramm des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie garantiert den drei Gr\u00fcndern zw\u00f6lf Monate lang ein monatliches Einkommen sowie Sachleistungen und Unterst\u00fctzung durch spezielles Coaching und Beratung. Kontakt: http://www.xito.one http://www.toolify.eu Ansprechpartner:Dr. Dennis Stampferstampfer@toolify.eu+49 (0) 731 790326 91", "date": "16.12.2020", "time": "12:00"}, "152": {"title_short": "DAAD-Preis der THU an Patricio Yael Reller verliehen", "txt_short": "Auf Grund der Coronapandemie fand die DAAD-Preisverleihung 2020 an der THU am vergangenen Donnerstag rein virtuell statt. Die Freude bei Preistr\u00e4ger Patricio Yael Reller Garcia und seiner Familie war dennoch ungetr\u00fcbt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_DAAD_Preis_2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Reller_DAAD_Group_Photo.png?RenditionID=11", "title": "Preistr\u00e4ger arbeitet aktuell bei der europ\u00e4ischen Weltraumbeh\u00f6rde", "txt": "Der traditionelle Empfang der St\u00e4dte Ulm und Neu-Ulm f\u00fcr internationale Studierende, bei dem in den letzten Jahren die DAAD-Preistr\u00e4ger von THU, HNU und Universit\u00e4t Ulm ausgezeichnet wurden, musste auf Grund der Coronapandemie abgesagt werden. Daher fand die DAAD-Preisverleihung 2020 an der Technischen Hochschule Ulm am vergangenen Donnerstag rein virtuell statt. Die Freude bei Preistr\u00e4ger Patricio Yael Reller Garcia und seiner Familie war dennoch ungetr\u00fcbt. Herr Reller studiert im 8. Semester an der THU und schreibt gerade an seiner Bachelorarbeit bei Prof. Klaus Peter Kratzer im Fach Computer Science. Neben hervorragenden Studienleistungen beweist Herr Reller seine fachliche Exzellenz auch in seinen Praktika: Dieses Jahr war er schon an der Europ\u00e4ische Organisation f\u00fcr Kernforschung (CERN) in Genf als Softwareentwickler t\u00e4tig. Bekannt ist das CERN f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teilchenbeschleuniger der Welt. Aktuell arbeitet Herr Reller bei der Weltraumagentur ESA im Bereich der automatischen Bildanalyse. Es ist geplant, die bei der ESA erzielten Ergebnisse in einem wissenschaftlichen Fachjournal zu publizieren. Neben seiner fachlichen Exzellenz ist Herr Reller auch sozial engagiert. Er ist Mitglied des Vereins \"Ingenieure ohne Grenzen\" und war im Jahr 2019 am Projekt \"Kenia: Nachhaltiges Wassermanagement in Munyu\" beteiligt. Zudem war er ehrenamtlich im Tierheim Ulm t\u00e4tig. Als Tutor f\u00fcr vier verschiedene Lehrveranstaltungen trug er aktiv zur Lehre an der THU bei. Herr Rellers Laufbahn zeigt, wie international Wissenschaft ist: Geboren in Argentinien, Im Besitz der argentinischen und spanischen Staatsb\u00fcrgerschaft, Studium in Deutschland, Praktika in der Schweiz und in Frankreich. Neben seiner Muttersprache Spanisch und der Wissenschaftssprache Englisch spricht Herr Reller auch flie\u00dfend Deutsch und verf\u00fcgt \u00fcber Grundkenntnisse in drei weiteren Sprachen (Russisch, Chinesisch, Franz\u00f6sisch). Prof. Marianne von Schwerin, Prorektorin der Technischen Hochschule Ulm f\u00fcr Forschung und internationale Angelegenheiten, zeigte sich vom DAAD-Preistr\u00e4ger 2020 begeistert. \u201eMit unserem DAAD-Preistr\u00e4ger haben wir ein Beispiel, wie fruchtbar internationaler Austausch im Studium ist. Herr Reller ist ein Gewinn f\u00fcr sein Studiensemester, genauso bringt er sich aber schon kompetent in Unternehmen ein und ist ein Vorbild durch sein soziales Engagement.\u201c Der mit 1000 Euro dotierte DAAD-Preis soll einer breiteren \u00d6ffentlichkeit verdeutlichen, welche Bereicherung ausl\u00e4ndische Studierende und Doktoranden f\u00fcr die Hochschulgemeinschaft darstellen. Geehrt werden damit Studierende mit besonderen akademischen Leistungen, die sich auch durch ein bemerkenswertes gesellschaftliches Engagement auszeichnen. Aktuell studieren im Wintersemester 2020 314 international Studierende an der THU.", "date": "14.12.2020", "time": "14:45"}, "153": {"title_short": "Startup \u201eQube\u201c: Mobile B\u00fchne und Eventplanungs-App", "txt_short": "Eine mobile B\u00fchne, die schnell auf- und abgebaut ist und eine App, mit der St\u00e4dte ihr Kulturprogramm ganz einfach organisieren k\u00f6nnen: Das ist das Konzept des Qube. Ein f\u00fcnfk\u00f6pfiges Team aus Studierenden m\u00f6chte mehr Kultur in Innenst\u00e4dte bringen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Startup_Qube.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Kulturnacht_Foto_Luca_Linder_Qube.jpg?RenditionID=11", "title": "Raum f\u00fcr Kultur, der innerhalb k\u00fcrzester Zeit \u00fcberall in der Stadt entstehen kann", "txt": "Raum f\u00fcr Kultur, der innerhalb k\u00fcrzester Zeit \u00fcberall in der Stadt entstehen kann: Das m\u00f6chte das Team des Startups Qube anbieten. Ihre mobile B\u00fchne passt in einen Kleinbus und l\u00e4sst sich in weniger als einer Stunde aufbauen \u2013 diese Flexibilit\u00e4t soll es St\u00e4dten erm\u00f6glichen, unkompliziert M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kulturangebote zu schaffen. \u201eMusik, Kleinkunst und Theater, Vortr\u00e4ge oder Kurse k\u00f6nnten hier stattfinden,\" erkl\u00e4rt Gr\u00fcnderin Lea Hofmann. \u201eUnser Prototyp war auch schon im Einsatz: Bei der Ulmer Kulturnacht haben wir den Qube zum Beispiel direkt vor dem M\u00fcnster aufgestellt und dort Konzerte und einen Poetry Slam veranstaltet.\" Mit dem Qube m\u00f6chten sich die Erfinder*innen besonders an St\u00e4dte und Kultureinrichtungen wenden. Damit diese den Pop-up-Pavillon auch \u00fcber l\u00e4ngere Zeit ohne Mehraufwand bespielen k\u00f6nnen, entwickeln sie dazu noch eine App, mit der interessierte B\u00fcrger*innen die B\u00fchne f\u00fcr eigene Angebote mieten und einen schnellen \u00dcberblick \u00fcber bereits geplante Angebote bekommen k\u00f6nnen. St\u00e4dte k\u00f6nnten den Qube mieten oder kaufen und \u00fcber die App die Nutzung organisieren. \u201eDie App wird dann der Vermittler zwischen der Stadt und den Nutzer*innen,\" so Hofmann. Sie studiert Architektur an der Hochschule Biberach und sieht den Qube als Bereicherung f\u00fcr das Stadtbild: \u201eUnser Traum ist es, dass der Qube-Pavillon l\u00e4ngerfristig steht und ein Teil der Kulturlandschaft von St\u00e4dten wird.\" Nachhaltige Materialien und regionale ProduktionDie B\u00fchne ist zwar f\u00fcr k\u00fcrzere Aktionen konzipiert, sie ist aber widerstandsf\u00e4hig genug, um auch mehrere Tage oder Wochen im Freien zu \u00fcberstehen. Mitgr\u00fcnder Luca Linder, ebenfalls Architekturstudent an der Hochschule Biberach, erkl\u00e4rt: \u201eDas Konstrukt besteht fast komplett aus Naturmaterialien: Ein Gestell aus widerstandsf\u00e4higem mehrfach verleimtem L\u00e4rchenholz und Zeltstoff aus wasserdichter Baumwolle. Der Qube ist au\u00dferdem so konstruiert, dass er f\u00fcr verschiedene Nutzungen verwendet werden kann. Man kann zum Beispiel mehrere Qubes aneinanderstellen, um eine gr\u00f6\u00dfere B\u00fchne zu haben.\" Die Materialien bezieht das Team lokal; wenn die Produktion anl\u00e4uft, soll das bei Schreinereien aus der Region geschehen. Langfristig denkt das Team auch dar\u00fcber nach, die B\u00fchne mit einer autarken Stromversorgung auszustatten, zum Beispiel \u00fcber Solarpaneele, die Strom f\u00fcr Licht- und Musikanlagen liefern k\u00f6nnten. Das sei aber erst sp\u00e4ter vorgesehen; zuerst soll das bereits konstruierte Modell weiterentwickelt und f\u00fcr den Kultursommer 2021 auf den Markt gebracht werden. \u201eWir sind bereit f\u00fcr Auftr\u00e4ge,\" so Luca Linder. Hochschul-Gr\u00fcndungsprojekte halfen beim Start Entstanden ist die Idee innerhalb des interdisziplin\u00e4ren und hochschul\u00fcbergreifenden Lehrformats Gr\u00fcnderGarage des Projekts Accelerate!S\u00dcD der Hochschule Biberach, der Technischen Hochschule Ulm und der Universit\u00e4t Ulm, bei der studentische Teams ein Semester lang Startup-Ideen ausarbeiten. \u201eJeder kann Gr\u00fcnden, der bereit ist, so lange an seinem Konzept zu arbeiten bis es in den wesentlichen Facetten stimmig ist,\" erkl\u00e4rt Dr. Cornelia Gretz, Leiterin der Gr\u00fcnderinitiative Biberach. \u201eDas grundlegende Handwerkszeug f\u00fcr die Konzeptarbeit l\u00e4sst sich in der Gr\u00fcnderGarage erlernen. Das Qube-Team hat mit seiner Begeisterung und seinem unglaublichen Durchhalteverm\u00f6gen bewiesen, dass es einen wertvollen gesellschaftspolitischen Beitrag zu leisten im Stande ist.\" Begleitet wurde das Studierendenteam w\u00e4hrend der Gr\u00fcnderGarage von den beiden erfahrenen Startup-Coaches Boris Kilvinger (THU) und Benedikt Bill (Uni Ulm). Inspiration f\u00fcr die Idee des Qubes als mobilen Ort der Kultur war das Motto \u201eStadtklima\", unter dem die Gr\u00fcnderGarage im vergangenen Semester stattfand. Lea Hofmann, Luca Linder und Florian Ruf entwickelten hierzu die gemeinsame Vision, den \u00f6ffentlichen Raum der St\u00e4dte kulturell anzureichern und zu beleben. Mittlerweile w\u00e4chst das Team Qube: Um die App-Entwicklung k\u00fcmmern sich Florian Ruf, der Computational Science and Engineering an der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm studiert, und Yannik Hubrich, der an der Hochschule Mannheim Data Science studiert und bei der Firma gridscale in K\u00f6ln arbeitet. Dino Kazazic, ebenfalls Architekturstudent an der Hochschule Biberach, unterst\u00fctzt das Team mit Wissen aus seinem vorhergehenden Studium im Bereich Projektmanagement. Marcel Moser von der Gr\u00fcnderinitiative der Hochschule Biberach und die InnoS\u00dcD-Gr\u00fcndungsmentorin Dr. Birgit Stelzer an der Universit\u00e4t Ulm beraten und betreuen das Team nun weiter. \u201eMit dem Qube haben die Studierenden erfolgreich Ideen und Wissen aus dem Studium in eine Gesch\u00e4ftsidee umgewandelt,\" freut sich Gr\u00fcndungsmentorin Dr. Stelzer. \u201eSolche Initiativen brauchen wir, um das innovative Potenzial der Hochschulen in die Region zu tragen.\"", "date": "04.12.2020", "time": "12:45"}, "154": {"title_short": "Teilnahme kleiner PV-Anlagen am Regelenergiemarkt", "txt_short": "Die SmartGrid-Forschungsgruppe der THU, der \u00dcbertragungsnetzbetreiber TransnetBW und die Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH starten ein gemeinsames Forschungsprojekt zum Thema \u201eEinsatz von kleinen PV-Anlagen zur Erbringung von Regelleistung\u201c.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Photovoltaik_Regelleistung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IMG_3565%202020-09-09%2010_42_09.JPG?RenditionID=11", "title": "Forschende der THU, TransnetBW und der Stadtwerke Ulm starten gemeinsames Projekt", "txt": "Die SmartGrid-Forschungsgruppe der Technischen Hochschule Ulm, der \u00dcbertragungsnetzbetreiber TransnetBW und die Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH starten ein gemeinsames Forschungsprojekt zum Thema \u201eEinsatz von kleinen PV-Anlagen zur Erbringung von Regelleistung\". Ziel des gemeinsamen, durch das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg gef\u00f6rderten, Verbundprojekts ist es, eine L\u00f6sung zu entwickeln, die es einem Gro\u00dfteil aller Photovoltaikanlagen (PV-Anlagen) erm\u00f6glicht, am Regelenergiemarkt teilzunehmen.Mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien kommt es zu h\u00f6heren Schwankungen im Stromnetz, denn der Wind weht nicht immer gleich stark und die Sonne versteckt sich h\u00e4ufig hinter Wolken. In einem elektrischen Energieversorgungssystem m\u00fcssen sich Erzeugung und Verbrauch elektrischer Energie jedoch immer die Waage halten, da sich Strom nur sehr geringf\u00fcgig im Netz speichern l\u00e4sst. Die entstehenden Leistungsschwankungen m\u00fcssen durch den Einsatz von Regelenergie ausgeglichen werden, damit es zu keiner Gef\u00e4hrdung der Systemstabilit\u00e4t kommt. Diese Regelenergie wird aktuell von fossilen Gro\u00dfkraftwerken erbracht. Mit der Energiewende und dem damit einhergehenden grundlegenden Umbau unseres Energieversorgungsystems muss die Regelleistung jedoch auch von dezentralen Erzeugungsanlagen (Windkraftanlagen, Photovoltaikanlagen), Batteriespeichersystemen und \u00e4hnlichem erbracht werden.W\u00e4hrend Biomasseanlagen fest auf dem Regelenergiemarkt etabliert sind und f\u00fcr Windkraftanlagen bereits erste erfolgreiche Eins\u00e4tze absolviert wurden, spielen PV-Anlagen dort bisher keine signifikante Rolle. Verantwortlich hierf\u00fcr sind sowohl fehlende kosteng\u00fcnstige technische L\u00f6sungen zur Steuerung der meist sehr kleinen Anlagen als auch regulatorische H\u00fcrden. Beides zusammen bedingt, dass heute mehr als 99 Prozent der kleinen und mittleren PV-Anlagen de facto vom Regelenergiemarkt ausgeschlossen sind. Eine Teilnahme dieser Anlagen am Regelenergiemarkt ist jedoch wichtig, um das Stromnetz auch zuk\u00fcnftig stabil betreiben zu k\u00f6nnen.An einer technischen L\u00f6sung, um auch kleinere PV-Anlagen am Regelenergiemarkt teilnehmen zu lassen, forscht derzeit die SmartGrid-Forschungsgruppe der Technischen Hochschule Ulm zusammen mit dem \u00dcbertragungsnetzbetreiber TransnetBW und der Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH.Grundlage f\u00fcr die geplante technische L\u00f6sung des Forschungsvorhabens ist eine durch umfangreiche Vorarbeiten in anderen Forschungsprojekten entwickelte Controllable Local System (CLS)-Steuerbox. Diese verbindet sich \u00fcber die Steuerungs-(CLS)-Schnittstelle mit dem Smart Meter Gateway und stellt somit eine sichere und mit den Vorgaben des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) konforme Kommunikationsstrecke in die Kundenanlage dar. Es wird somit eine st\u00e4rkere Integration der Photovoltaik-Anlagen in das elektrische Energieversorgungsystem erm\u00f6glicht. Im Weiteren soll im Projekt die bereits entwickelte Steuerbox um eine Schnittstelle zur Kommunikation mit einer Vielzahl g\u00e4ngiger PV-Wechselrichter-Typen erweitert werden. Regulatorischen H\u00fcrden f\u00fcr kleine PV-Anlagen sollen au\u00dferdem durch die Entwicklung eines Verfahrens beseitigt werden, das es kleinen PV-Anlagen erm\u00f6glicht, am Regelenergiemarkt ohne verpflichtende Direktvermarktung teilzunehmen.", "date": "27.11.2020", "time": "13:00"}, "155": {"title_short": "Transferformate unter der Lupe", "txt_short": "Im Rahmen des Transferformats \u201eTransfer \u00fcber K\u00f6pfe\" besuchen zwei von ihnen sich gegenseitig an ihren Hochschulen, um sich auszutauschen und voneinander zu lernen. Dabei entstand auch eine Idee f\u00fcr eine gemeinsame Software-Anwendung.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Transfer_ueber_Koepfe.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/DSC_0036_2.jpg?RenditionID=11", "title": "\u201eTransfer \u00fcber K\u00f6pfe\u201c erm\u00f6glicht Austausch und neue Ideen in InnoS\u00dcD-Energieprojekt", "txt": "Den eigenen Arbeitsplatz hin und wieder zu verlassen, bringt auch neue Ideen: Das erleben gerade InnoS\u00dcD-Wissenschaftler der Hochschule Biberach und der Technischen Hochschule Ulm. In ihrem Teilprojekt \u201eRollout von Open Source und nichtkommerzieller FuE-Software\" arbeiten sie an unterschiedlichen Aufgaben, aber mit dem gleichen Ziel: komplexe Software-Programme f\u00fcr energetische Berechnungen einfacher in der Bedienung und Anwendung zu machen. Im Rahmen des Transferformats \u201eTransfer \u00fcber K\u00f6pfe\" besuchen zwei von ihnen sich gegenseitig an ihren Hochschulen, um sich auszutauschen und voneinander zu lernen. Dabei entstand auch eine Idee f\u00fcr eine gemeinsame Software-Anwendung. Die W\u00e4rme\u00fcbertragung unterschiedlich beschaffener Rohre berechnen oder die ideale Auslegung von Geothermie-Anlagen bestimmen: Spezielle Software-Programme helfen bei solchen Anwendungsf\u00e4llen und k\u00f6nnen so dazu beitragen, Anlagen energiesparender und wirtschaftlicher zu konzipieren, sodass sich Strom und W\u00e4rme aus erneuerbaren Energien weiter durchsetzen. Als Open Source-Software sind viele solcher Programme sogar frei verf\u00fcgbar. In der Praxis erfordert die Nutzung solcher Spezialprogramme jedoch oft eine ausgiebige Einweisung oder Kenntnisse in Programmiersprachen. Das verkleinert den Nutzer*innenkreis solcher Anwendungen und macht ihren Einsatz f\u00fcr Unternehmen unattraktiver, weil sie f\u00fcr die Nutzung der Programme viel Zeit in Schulungen investieren m\u00fcssen. An diesem Problem setzt das InnoS\u00dcD-Teilprojekt \u201eRollout von Open Source und nichtkommerzieller FuE-Software\" der Hochschule Biberach und der Technischen Hochschule Ulm an. Hier arbeiten Wissenschaftler daran, den Einsatz der Software zu erleichtern: durch das Erstellen von Tutorials und Anwendungsbeispielen oder durch Programmieren einer einfachen Benutzeroberfl\u00e4che, die die Bedienung der Software erleichtert. Bislang wurde dazu an beiden Hochschulen parallel gearbeitet. An der Hochschule Biberach konzentrieren sich Prof. Dr.-Ing. Roland Koenigsdorff und Fabian Neth u. a. auf die Software GEO-HANDlight, die an der Hochschule entwickelt wurde. Mit ihr l\u00e4sst sich berechnen, wie Erdw\u00e4rmesonden und Erdw\u00e4rmekollektoren am besten dimensioniert werden. F\u00fcr das Programm haben sie eine komfortable grafische Benutzeroberfl\u00e4che mit Auswahl- und Eingabefeldern erstellt. Diese erleichtert die Verwendung des Programms, da Nutzer*innen nun keine Kenntnisse mehr in einer Programmiersprache ben\u00f6tigen. An der Technischen Hochschule Ulm arbeiten Prof. Dr. Peter Renze und Kevin Akermann mit der Str\u00f6mungssimulations-Software OpenFOAM, mit der sich zum Beispiel Druckverlust und W\u00e4rme\u00fcbertragung in strukturierten Rohren berechnen lassen. Sie entwickeln Tutorials, die Nutzer*innen durch verschiedene Anwendungsf\u00e4lle f\u00fchren. Das Ergebnis ihrer Arbeit stellen beide Teams Interessierten kostenlos zum Download zur Verf\u00fcgung. Transferformat \u201eTransfer \u00fcber K\u00f6pfe\": Ein einfaches Prinzip f\u00fchrt zu neuen Ideen Im Rahmen des Transferformats \u201eTransfer \u00fcber K\u00f6pfe\" arbeitete Fabian Neth, wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Hochschule Biberach, im Oktober f\u00fcr einige Zeit an der Technischen Hochschule mit dem dortigen Projektmitarbeiter Kevin Akermann zusammen. \u201eObwohl wir an unterschiedlichen Aufgaben und fachlichen Fragestellungen arbeiten, gibt es viele \u00dcberschneidungen. In den verschiedenen Anwendungsgebieten, die wir bearbeiteten, werden mitunter \u00e4hnliche Bauteile verwendet, die aber f\u00fcr unterschiedliche Zwecke genutzt werden\", fasst Fabian Neth zusammen. Er zieht ein positives Fazit: \u201eNat\u00fcrlich stehen wir auch sonst in Kontakt, vor allem virtuell. Aber wenn man beim Arbeiten nebeneinandersitzt, holt man sich leichter Hilfe bei kleinen Problemen oder pr\u00fcft einfacher nach dem Vier-Augen-Prinzip.\" Beim Zusammenarbeiten ist den beiden au\u00dferdem eine Idee gekommen, wie sich ihre beiden Themen verbinden lassen. \u201eWir \u00fcberlegen, auch f\u00fcr die Software OpenFOAM eine grafische Benutzeroberfl\u00e4che zu erstellen, mit der Str\u00f6mungssimulationen zum Beispiel f\u00fcr Rohre in Erdw\u00e4rmeanlagen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen,\" so Kevin Akermann. Im n\u00e4chsten Jahr setzt er den Austausch in umgekehrter Richtung fort und arbeitet vor\u00fcbergehend in Biberach.", "date": "19.11.2020", "time": "12:00"}, "156": {"title_short": "Der Studieninfotag 2020 der THU", "txt_short": "So einfach wie diese Jahr war es noch nie, sich \u00fcber ein Studium an der Technischen Hochschule Ulm zu informieren: Auf Grund der Corona-Pandemie fand der Studieninformationstag der THU am 18.11. komplett virtuell statt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Digitaler_Studieninfotag_2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Studieninfotag_Harder.jpg?RenditionID=11", "title": "Rund 400 Studieninteressierte informieren sich virtuell \u00fcber das Studienangebot der THU", "txt": "Virtuelle Campustour | StudienorientierungSo einfach wie diese Jahr war es noch nie, sich \u00fcber ein Studium an der Technischen Hochschule Ulm zu informieren: Auf Grund der Corona-Pandemie fand der Studieninformationstag der THU am 18.11. komplett virtuell statt. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler konnten bequem von zuhause aus ohne Voranmeldung die Vorteile eines Studiums an der THU kennenlernen. Punkt 9:30 begr\u00fc\u00dfte Rektor Prof. Dr. Volker Reuter die Studieninteressierten zum digitalen Studieninfotag auf der Videokonferenzplattform Cisco Webex: \u201eHerzlich willkommen zum ersten digitalen Studieninfotag der Technischen Hochschule Ulm. Ich freue mich, dass Sie sich trotz Corona dazu entschieden haben, unsere Hochschule virtuell kennenzulernen. Praktische Studienanteile, pers\u00f6nlicher Kontakt zu den Lehrenden, spannende Studienprojekte sowie Praxissemester und Abschlussarbeiten in Kooperationen mit namhaften Unternehmen machen den Reiz eines Studiums an der THU aus. Ich bin mir sicher, dass Sie in den verschiedenen Vortr\u00e4gen und Chats Antworten auf Ihre Fragen zu einem Studium bei uns erhalten werden und w\u00fcnsche Ihnen dabei viel Spa\u00df.\u201c Anschlie\u00dfend konnten die Studieninteressierten die verschiedenen Studienfelder der THU in Einzelvortr\u00e4gen genauer kennenlernen und herausfinden, welcher Studiengang besonders gut zu den eigenen Interessen passt. Ob moderne Mobilit\u00e4t, k\u00fcnstliche Intelligenz, smarte Energieerzeugung und -verteilung, Big Data oder Robotik \u2013 Studierende der Technischen Hochschule Ulm erlernen w\u00e4hrend ihres Studiums die Arbeit mit wichtigen Zukunftstechnologien und die F\u00e4higkeit, auftauchende Probleme direkt zu l\u00f6sen. Im Chat mit Studierenden der THU stellten die Jugendlichen auch Fragen zum Studienalltag und zu den studentischen Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb des Studiums. Ein Chat mit Studienberater Dr. Michael Harder, Informationen zum dualen Studium mit vertiefter Praxisphase sowie ein virtueller 360\u00b0-Rundgang durch die Standorte der Technischen Hochschule Ulm rundeten das Angebot ab. Prof. Dr. Sven V\u00f6lker, Prorektor f\u00fcr Studium und Lehre der THU, zog nach dem ersten komplett digitalen Studieninfotag in der Geschichte der Hochschule ein rundum positives Fazit: \u201eRund 400 Studieninteressierte aus Ulm und der Region haben sich heute online \u00fcber das Studienangebot der THU informiert. Dank des gro\u00dfen Engagements unserer Lehrkr\u00e4fte und Studierenden sowie der beteiligten MitarbeiterInnen der Studienberatung und der Hochschulkommunikation wurde sichergestellt, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Region auch w\u00e4hrend Corona-Pandemie einen qualitativ hochwertigen Blick in den Hochschulbetrieb werfen konnten. Auch wenn die direkte Begegnung durch nichts zu ersetzen ist, werden sicherlich die Erfahrungen dieser virtuellen Veranstaltung in die Organisation zuk\u00fcnftiger Studieninfotage einflie\u00dfen.\u201c", "date": "19.11.2020", "time": "10:15"}, "157": {"title_short": "Digitale Standards f\u00fcr die Orthop\u00e4dietechnik", "txt_short": "Smart OT, das gemeinsame Forschungsnetzwerk der THU und des Unternehmensverbunds rehaVital, erh\u00e4lt F\u00f6rdermittel des Bundes, um Digitalisierung der Fertigungsprozesse in der Orthop\u00e4dietechnik voranzutreiben.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Bundesfoerderung_SmartOT.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Smart_OT_Netzwerk.jpg?RenditionID=11", "title": "F\u00f6rderung vom Bund f\u00fcr das Forschungsnetzwerk von THU und rehaVital", "txt": "\u200bSteffen Matyssek (H\u00e4ussler Technische Orthop\u00e4die GmbH), der bisher in Nebent\u00e4tigkeit als Projektleiter agierte, hat die Verantwortung zwischenzeitlich an den neuen Netzwerkmanager Daniel J\u00e4ger \u00fcbergeben. Dieser wird sich in Vollzeit auf die Koordination des Netzwerks und dessen Zielerreichung konzentrieren. Nach dem 31.07.2021 ist die Verl\u00e4ngerung der Netzwerkf\u00f6rderung um weitere drei Jahre geplant.Professor Felix Capanni von der Forschungsgruppe Biomechatronik zeigt sich erfreut \u00fcber die F\u00f6rderung durch den Bund: \u201eDie F\u00f6rderung erm\u00f6glicht die Zusammenarbeit von Orthop\u00e4dietechnikern und Ingenieuren auf einer neuen, digitalen Ebene - Handwerk trifft Ingenieurwesen. \u00dcber das Projekt hinaus planen wir auch eine Zusatzqualifikation \u201eOrganische Konstruktion\u201c, die unseren Ingenieuren digitale Arbeitsprozesse der Orthop\u00e4dietechnik n\u00e4herbringen und sie auf einen m\u00f6glichen Arbeitsplatz im Orthop\u00e4diehandwerk fit machen soll.\u201cDas Forschungsnetzwerk von THU und rehaVital-Mitgliedern arbeitete in den letzten beiden Jahren daran, digitale Werkzeuge wie 3D-Scanverfahren oder neue Techniken zur Erstellung von Zweckformen/K\u00f6rpermodellen gewinnbringend zu nutzen. Dabei lag der Fokus stets auf der Verschlankung, Modernisierung sowie Standardisierung konventioneller Produktionsprozesse. Als gemeinsame Basis einigten sich die Unternehmen auf die Nutzung der Software Geomagic FreeForm. Die Antonius K\u00f6ster GmbH & Co. KG, als f\u00fchrender Lizenzgeber der Software, stand den Arbeitskreisen dabei kontinuierlich unterst\u00fctzend zur Seite. Im weiteren Projektverlauf wird es nun darum gehen, Erfahrungen untereinander auszutauschen und daraus konkrete Standardprozesse abzuleiten. Dem Netzwerkmanager der THU f\u00e4llt dabei die Aufgabe zu, in den Arbeitskreistreffen besprochene L\u00f6sungswege zu testen und von den Netzwerkpartnern benannte Probleme zu l\u00f6sen. Nach den drei Jahren Projektlaufzeit ist die Erstellung eines ausf\u00fchrlichen Leitfadens geplant, in den alle gesammelten Erfahrungen der Teilnehmer des Netzwerks einflie\u00dfen werden.", "date": "11.11.2020", "time": "19:15"}, "158": {"title_short": "Online-Gremienwahlen im Wintersemester", "txt_short": "Es stehen die studentischen Vertretungen f\u00fcr Senat, die Fakult\u00e4tsr\u00e4te sowie die Mitglieder des Studierendenrats zur Wahl. Die Wahlen finden online vom 16.11 ab 10:00 Uhr bis 20.11 um 14:00 Uhr statt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Online_Gremienwahlen.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Wahlen_Symbolbild.JPG?RenditionID=11", "title": "Vom 16.11 bis 20.11. werden Senat, Fakult\u00e4tsr\u00e4te und Studierendenrat gew\u00e4hlt", "txt": "Nutzen Sie die Gelegenheit und Ihre Stimme und bestimmen die Zukunft der Hochschule bei den diesj\u00e4hrigen Gremienwahlen mit. Es stehen die studentischen Vertretungen f\u00fcr Senat, die Fakult\u00e4tsr\u00e4te sowie die Mitglieder des Studierendenrats zur Wahl. Die Wahlen finden online vom 16.11 ab 10:00 Uhr bis 20.11 um 14:00 Uhr statt. Alle Informationen inklusive dem Link zur Wahl finden Sie hier.", "date": "11.11.2020", "time": "18:00"}, "159": {"title_short": "Modernisierung des Akustiklabors der THU", "txt_short": "Das Labor f\u00fcr Strukturmechanik und Akustik des Instituts f\u00fcr Fahrzeugsystemtechnik wurde mit Unterst\u00fctzung der Firma FAIST Anlagenbau GmbH komplett entkernt und mit modernen Materialien ausgestattet. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Modernisierung_Akustiklabor.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Modernisierung_Akustiklabor.jpg?RenditionID=11", "title": "Akustiklabor der THU kooperiert mit Spezialisten f\u00fcr Schallschutz", "txt": "Jetzt wurde der reflexionsarme Raum des Labors mit Unterst\u00fctzung der Firma FAIST Anlagenbau GmbH komplett entkernt und mit modernen Materialien ausgestattet. So konnten bei verbesserten akustischen Eigenschaften auch die nutzbaren Raumabmessungen vergr\u00f6\u00dfert werden. Die sich erg\u00e4nzenden Expertisen der Firma FAIST Anlagenbau GmbH und des Labors f\u00fcr Strukturmechanik und Akustik der THU m\u00fcnden in einer Kooperation auf Entwicklungs- und Ausbildungsebene. Mitarbeiter und Auszubildende der Firma FAIST Anlagenbau GmbH, Ulmer Modell-Studenten, Studierende, Doktoranden und Professoren der THU arbeiten nun in den Bereichen \u201epraxisnahe Lehre\u201c und \u201eanwendungsorientierte Forschung\u201c eng zusammen. Der Versuchsaufbau des reflexionsarmen Raums kann dabei auch f\u00fcr firmeninterne Schulungen von der Firma FAIST Anlagenbau GmbH verwendet werden, um die Themen \u201eSchalldurchgang\u201c und \u201eBeugung\" durch experimentelle Untersuchungen zu erweitern. An der THU wird der Raum u.a. genutzt, um in der Lehre die Effizienz verschiedener Materialkombinationen auch frequenzspezifisch untersuchen zu k\u00f6nnen. Schallversuche sind Teil der Vorlesung \u201eSchwingungen und Akustik\u201c, die seit diesem Semester im Labor f\u00fcr Strukturmechanik und Akustik von Prof. Jochen Neher und Prof. Bernd Graf angeboten wird. Den Studierenden wird hier auch experimentell vermittelt, wie Schwingungen und Schall entstehen, sich ausbreiten, reduziert und sogar designed werden k\u00f6nnen.", "date": "29.10.2020", "time": "16:00"}, "160": {"title_short": "Coronakonforme Preisverleihung im kleinen Kreis", "txt_short": "Der IWL-Preis wird an der Technischen Hochschule Ulm f\u00fcr die beste Abschlussarbeit im Themengebiet Logistik vergeben und w\u00fcrdigt hervorragende Leistungen, innovative Ideen und \u00fcberdurchschnittliches Engagement.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_IWL_Preis_verspaetet.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IWL_Preis_01.jpg?RenditionID=11", "title": "IWL-Preis f\u00fcr das vergangene Wintersemester an der THU verliehen", "txt": "Preistr\u00e4gerin des vergangenen Wintersemesters war Frau Tami von Broich f\u00fcr ihre Masterarbeit \u201eVisualisierungskonzept f\u00fcr logistische Versorgungsprozesse am Beispiel der Taycan Montage der Porsche AG\u201c. Frau von Broich und der Betreuer ihrer Arbeit, Prof. Dr. Norbert Bartneck, konnten sich gemeinsam \u00fcber 4.000,- \u20ac Preisgeld freuen. Au\u00dferdem wurde die Preistr\u00e4gerin gebeten, ihre Arbeit bei den IWL-Logistiktagen im Ulmer Stadthaus sowie bei internen Veranstaltungen der IWL AG vorzustellen.Die IWL AG ist ein mittelst\u00e4ndisches Logistikplanungs- und \u2013beratungsunternehmen mit Sitz in Ulm. Sie ist seit vielen Jahren im Fachkreis Logistik des F\u00f6rdervereins proTHU e.V. aktiv und unterst\u00fctzt die Hochschule bei der Durchf\u00fchrung und Weiterentwicklung ihrer Aktivit\u00e4ten auf dem Gebiet der Logistik und des Supply Chain Managements. Mit dem Preis f\u00fcr die Logistik-Abschlussarbeit m\u00f6chte die IWL AG ihre enge Verbundenheit und hohe Anerkennung f\u00fcr die Studierenden und Lehrenden der THU zum Ausdruck bringen.Frau Tami von Broich arbeitet inzwischen als Inhouse-Logistikplanerin f\u00fcr die Porsche AG.", "date": "13.10.2020", "time": "19:00"}, "161": {"title_short": "THU-Startup sagt Schulter-Nacken-Schmerzen den Kampf an", "txt_short": "Gerade wer viel am Computer arbeitet oder lange Zeit in der gleichen Position sitzt, hat h\u00e4ufig mit Verspannungen und Nackenschmerzen zu k\u00e4mpfen. Dagegen m\u00f6chte das THU-Startup Equil vorgehen und hat daf\u00fcr ein Sensor-Feedbacksystem entwickelt. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Equil2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Equil.jpg?RenditionID=11", "title": "Per Schulter-Nacken-G\u00fcrtel zur besseren Haltung", "txt": "In den letzten zwei Jahren, seit ihrer F\u00f6rderung durch das Exist-Gr\u00fcnderstipendium des Bundes, hat sich bei Equil viel getan. Aus der urspr\u00fcnglichen Idee eines T-Shirts ist ein textiler Schulter-Nacken-Gurt entstanden, der sich mit Magneten an fast jedem Oberteil individuell befestigen l\u00e4sst. Sensoren messen die Position der Schultern und \u00fcberwachen so die Schulter-Nacken-Muskulatur. Befindet sich der Tr\u00e4ger in einer unergonomischen Haltung, macht das Equil Neck \u00fcber Vibration oder wahlweise \u00fcber die Smartphone-App darauf aufmerksam und fordert dazu auf, die Haltung zu \u00e4ndern, bevor die Muskulatur verspannt. So wird verhindert, dass Verspannungen \u00fcberhaupt auftreten.Durch das Echtzeit-Feedback tritt ein Lerneffekt ein, Unterbewusstsein und K\u00f6rperwahrnehmung werden geschult und man erkennt mit der Zeit von selbst immer besser, wann man sich in einer gesundheitssch\u00e4dlichen Haltung befindet, und wird diese langfristig nicht mehr einnehmen.In Anbetracht der zunehmenden Nutzung und Beliebtheit des Homeoffice, wo es oftmals an einem ergonomisch eingerichteten Arbeitsplatz mangelt, der anhaltenden Digitalisierung und des demografischen Wandels wird das Thema Ergonomie am Arbeitsplatz und R\u00fcckengesundheit zuk\u00fcnftig noch weiter an Relevanz gewinnen. Ab Dezember soll der intelligente Schulter-Nacken-Coach erh\u00e4ltlich sein.Um sich am Markt zu etablieren ist equil derzeit auf der Suche nach Investoren. Weitere Informationen zum Schulter-Nackencoach finden Sie auf equil.health. Sie haben selbst eine Gr\u00fcndungsidee oder wollen mal Startup-Luft schnuppern? Dann schauen Sie im THU Startup Center vorbei.", "date": "08.10.2020", "time": "12:30"}, "162": {"title_short": "Erlebnis-Lern-Truck \u201eexpedition d\u201c erstmals an der THU", "txt_short": "Der Erlebnis-Lern-Truck \u201eexpedition d \u2013 Digitale Technologien / Anwendungen / Berufe\u201c l\u00e4dt Jugendliche zu einem Streifzug durch digitale Schl\u00fcsseltechnologien wie Sensorik oder auch Virtual und Augmented Reality ein.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_expedition_Truck.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/expedition_d_truck.JPG?RenditionID=11", "title": "Mit modernster Technologie wird das Interesse an MINT-Berufen geweckt", "txt": "Das Angebot expedition d geh\u00f6rt zum Gesamtprogramm COACHING4FUTURE und ist ein Gemeinschaftsprojekt der Baden-W\u00fcrttemberg Stiftung und des Arbeitgeberverbands S\u00fcdwestmetall in Kooperation mit der Regionaldirektion Baden-W\u00fcrttemberg der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \u201eWir freuen uns, dass wir mit dem Erlebnis-Lern-Truck an der Technischen Hochschule zu Gast sein d\u00fcrfen und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wie auch Studierenden unser Angebot pr\u00e4sentieren d\u00fcrfen\", so Maier weiter.\u201eMit diesem Truck m\u00f6chten wir die Lust auf MINT-Berufe wecken, die zweifelsohne gute Zukunftsperspektiven bieten\u201c, f\u00fchrte Maier aus. Dabei steht MINT f\u00fcr Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik. Dieser Bereich beinhaltet viele spannende und vor allem zukunftsorientierte Berufsfelder. \u201eDie THU ist sehr gespannt auf diesen neuen Truck. Ein solches Erlebnis hinterl\u00e4sst bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sicher einen bleibenden Eindruck und unterst\u00fctzt bei der Orientierung in den digitalisierten Berufsfeldern,\u201c erg\u00e4nzt THU-Rektor Volker Reuter. Die expedition d l\u00e4dt die Jugendlichen zu einem Streifzug durch digitale Schl\u00fcsseltechnologien wie Sensorik oder auch Virtual und Augmented Reality ein. Im Erdgeschoss des zweist\u00f6ckigen Trucks befindet sich der \u201eRaum der Technologien\". Er ist mit zahlreichen Exponaten, Technologiestationen und einer riesigen Multimedia-Wand ausgestattet. Bevor sie den \u201eRaum der Technologien\" erkunden, w\u00e4hlen die Jugendlichen einen Arbeitsauftrag, wie \u201eEntwickle ein autonom fahrendes Auto!\", der als Leitfaden dient. Die Aufgaben der einzelnen Technologiestationen sind vielf\u00e4ltig. Zum Beispiel bekommen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler den Auftrag, durch die Steuerung von Sensoren ein digitales Auto einzuparken, mit Hilfe einer SQL-Datenbank einem Dieb auf die Schliche zu kommen oder mit einer VR-Brille ein Fahrrad zusammenzubauen.Im \u201eRaum der Ideen\" im Obergeschoss der expedition d diskutieren die Jugendlichen anschlie\u00dfend, welche Technologien und MINT-Berufe sie f\u00fcr ihren Arbeitsauftrag brauchen und pr\u00e4sentieren ihre Ergebnisse in einem \u201eDigiPoster\". Die expedition d ist ein kostenfreies Angebot f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 aller Schularten in Baden-W\u00fcrttemberg. Weitere Informationen befinden sich auf der Plattform www.expedition.digital. Dort k\u00f6nnen Interessierte das Expeditionsmobil wie im echten Leben in 360\u00b0 erkunden. Berufst\u00e4tige zeigen ebenfalls in 360\u00b0, wie die Digitalisierung ihren Beruf heute schon ver\u00e4ndert hat. Lehrkr\u00e4fte k\u00f6nnen auf dieser Plattform die expedition d f\u00fcr einen Besuch anfragen und Lehr- und Lernmaterialien zur Vor- und Nachbereitung herunterladen.", "date": "01.10.2020", "time": "15:00"}, "163": {"title_short": "Leuchtender Beatmungstubus soll Infektionen reduzieren", "txt_short": "\u200bJedes Jahr infizieren sich in Deutschland ca. 420.000 Personen mit den oft besonders resistenten \u201eKrankenhaus-Keimen\u201c. Die Bachelor-Arbeit von Medizintechnik-Student Ben Sicks k\u00f6nnte helfen, dieses Problem zu bek\u00e4mpfen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Beatmungstubus_AppliedPhotonicsAward.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_Beatmungstubus_in_Bakterien-Testl\u00f6sung_Copyright_THU.JPG?RenditionID=11", "title": "Student der Technischen Hochschule Ulm gewinnt Applied-Photonics-Award", "txt": "In seiner Bachelor-Arbeit hat sich Medizintechnik-Student Ben Sicks genau diesem Problem zugewandt. Er untersuchte, wie bakterielle Krankheitserreger mit blauen LEDs \u2013 also mit sichtbarem und damit f\u00fcr die menschlichen Zellen unsch\u00e4dlichem Licht \u2013 reduziert bzw. abget\u00f6tet werden k\u00f6nnen, bevor sie in die Lunge gelangen.Hierzu integrierte er 48 1,6 mm kleine Miniatur-LEDs in einen handels\u00fcblichen Beatmungstubus. Der blau-leuchtende Tubus bestrahlte im Versuchsaufbau eine Bakterien-Testl\u00f6sung mit einer homogenen Bestrahlungsintensit\u00e4t und erreichte eine Reduzierung der Bakterienkonzentration um 99,9 % innerhalb von 6-9 Stunden. Die mikrobiellen Tests hemmten somit das Wachstum der Bakterien am Endotrachealtubus signifikant.Dieser vielversprechende Ansatz wurde nun mit dem Applied Photonics Award honoriert, der jedes Jahr durch das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Angewandte Optik und Feinmechanik in Jena verliehen wird. Ben Sicks war sehr \u00fcberrascht \u00fcber den Nachwuchspreis, da er selbst von seiner Nominierung erst kurz vorher erfuhr. Sein Professor und Leiter des Projektes, Prof. He\u00dfling, schlug Sicks f\u00fcr den Award vor. Sicks freut sich \u00fcber das Preisgeld in H\u00f6he von 1000 \u20ac und vor allem auch dar\u00fcber, dass seine Forschung bereits national viel Anerkennung bekommen hat.Angetrieben durch den Preis und das spannende Projekt arbeitet Sicks nun auch w\u00e4hrend seines Master-Studiums als Wissenschaftler in der Gruppe von Professor He\u00dfling weiter und m\u00f6chte seine Forschungen damit vorantreiben.So k\u00f6nnten, laut Sicks, weitere Forschungen darauf ausgelegt sein, den Beatmungstubus nicht nur bakterien-, sondern auch virenfrei zu halten, was gerade in Zeiten von COVID-19 von besonderer Bedeutung ist. Den Rahmen f\u00fcr die Forschungsarbeiten der Gruppe von Professor He\u00dfling im Bereich der Keimbek\u00e4mpfung mittels sichtbarem Licht bildet das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) unterst\u00fctzte Projekt \u201eselbstdesinfizierende LED-Endotrachealtuben (LED-ETT)\u201c. In diesem und weiteren Projekten arbeitet Professor He\u00dfling eng mit dem Universit\u00e4tsklinikum Ulm zusammen.", "date": "30.09.2020", "time": "18:30"}, "164": {"title_short": "Mit dem Solarfahrrad unterwegs in der Ulmer Altstadt", "txt_short": "Welche M\u00f6glichkeiten entstehen, wenn parkende Autos aus der Innenstadt verbannt werden? Diese Frage beantwortete der Green Parking Day am 19. September 2020. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Green_Parking_Day.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/GreenParkingDay2020_01.jpg?RenditionID=11", "title": "THU und InnoS\u00dcD beim Green Parking Day", "txt": "\u200bE-Lastenr\u00e4der bieten die Chance, den Lieferverkehr in der Stadt klimafreundlicher zu machen. Doch was, wenn Produkte gek\u00fchlt werden m\u00fcssen? Daf\u00fcr haben sich Prof. Dr.-Ing. Thomas Walter und Ivan Romero vom Institut f\u00fcr Medizintechnik und Mechatronik der THU eine L\u00f6sung \u00fcberlegt: Auf einem E-Lastenrad haben sie ein Dach mit Photovoltaikmodulen installiert. Bei optimaler Leistung produziert das Solarpanel eine Leistung von bis zu 120 Watt zum Betrieb einer K\u00fchlbox, die vorne auf dem Rad installiert ist. \u201eDank der solarbetriebenen K\u00fchlung k\u00f6nnte das Fahrrad zum Beispiel f\u00fcr den Transport von Medikamenten genutzt werden, die konstant gek\u00fchlt werden m\u00fcssen,\u201c erkl\u00e4rt Prof. Walter. Beim Green Parking Day konnten sich Besucher*innen selbst davon \u00fcberzeugen, wie gut die K\u00fchlung funktioniert: F\u00fcr die Beantwortung einer Quizfrage rund um Solarenergie winkte als Belohnung eine Milchschnitte \u2013 mit Solarenergie bei -2\u00b0Celsius gek\u00fchlt. Zahlreiche Besucher*innen unterbrachen ihren Stadtbummel, um sich die Forschung zum Solarfahrrad erkl\u00e4ren zu lassen und ihr Wissen zu testen. Kultur, Wissenschaft und b\u00fcrgerschaftliches Engagement statt Parken: Der Green Parking DayDer Green Parking Day fand zum vierten Mal in Ulm statt. In einer Pressemitteilung erkl\u00e4rten die Veranstalter*innen das Ziel des Aktionstags: \u201eDie vielen Aktionen bieten gute Gelegenheiten, ins Gespr\u00e4ch zu kommen \u00fcber Sinn und Zweck des Green Parking Days und \u00fcber die Belastung der Innenstadt durch den sogenannten ruhenden Verkehr. So finden die Mitwirkenden, dass f\u00fcr das Parken in der Stadt insgesamt zu viel Fl\u00e4che f\u00fcr die Menschen verloren geht und die Stadt die Nutzung \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen dahingehend \u00fcberarbeiten sollte. Dar\u00fcber hinaus verursachen die wenigen, aber hei\u00df begehrten Parkpl\u00e4tze in den Ulmer Gassen einen nicht abrei\u00dfenden Parksuchverkehr, den viele AnwohnerInnen und LadenbetreiberInnen als extrem belastend empfinden.\u201cHintergrund: InnoS\u00dcD \u2013 Innovationstransfer f\u00fcr die Region Donau-Iller-Ri\u00dfMit innovativen Transferformaten einen nachhaltig wirksamen Austausch zwischen Wissenschaft, Wirtschaft und Gesellschaft erm\u00f6glichen, das ist das Ziel des Hochschulverbundes InnoS\u00dcD. Im Rahmen der Initiative Innovative Hochschule haben sich darin die Hochschulen Biberach und Neu-Ulm, die Technische Hochschule Ulm, die Universit\u00e4t Ulm und die Firma TriCAT zusammengeschlossen. Im Fokus stehen dabei die f\u00fcr die Region wichtigen Themenfelder Energie, Mobilit\u00e4t, Gesundheit und Biotechnologie sowie Transformationsmanagement. Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung f\u00f6rdert das Projekt im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Initiative Innovative Hochschule \u00fcber eine Laufzeit von f\u00fcnf Jahren.", "date": "30.09.2020", "time": "16:30"}, "165": {"title_short": "Psychologie trifft Medizintechnik", "txt_short": "Im Kooperationsprojekt \u201eBrain in Motion\u201c schauen Forschende der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm dem Gehirn beim Gehen zu. Im Brain-Imaging-Lab geht eine Probandin mit EEG-Haube auf dem Laufband (Foto: Herbert/Uni Ulm).", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Brain_in_Motion.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Laufbandanalyse_mit_Bildunterschrift.jpg?RenditionID=11", "title": "Das Gehirn beim Gehen beobachten", "txt": "\u200bTitelbild: Im Brain-Imaging-Lab geht eine Probandin mit EEG-Haube auf dem Laufband (Foto: Herbert/Uni Ulm)Im Kooperationsprojekt \u201eBrain in Motion\u201c schauen Forschende der Universit\u00e4t Ulm und der Technischen Hochschule Ulm dem Gehirn beim Gehen zu. Tats\u00e4chlich geh\u00f6rt das Gehen zu den am besten gelernten motorischen F\u00e4higkeiten des Menschen. Doch infolge einer Erkrankung oder eines Unfalls k\u00f6nnen die perfekt aufeinander abgestimmten Bewegungsabl\u00e4ufe aus dem Takt geraten. Das Projekt zwischen Psychologie und Medizintechnik soll zu einer verbesserten Gangrehabilitation beitragen: In einer aktuellen Pilotstudie haben die Professoren Cornelia Herbert und Michael Munz neuronale Marker identifiziert, die sich einzelnen Gangphasen zuordnen lassen. Mithilfe K\u00fcnstlicher Intelligenz l\u00e4sst sich diese Zuordnung sogar automatisieren.Gesunde Kleinkinder erlernen in relativ kurzer Zeit und scheinbar spielerisch das Gehen. Doch w\u00e4hrend dieser automatisierten Bewegungsvorg\u00e4nge laufen komplexe Prozesse im Gehirn ab: Binnen Millisekunden m\u00fcssen verschiedene Muskelgruppen koordiniert werden. F\u00fcr eine sturz- und stolperfreie Fortbewegung ist zudem ein perfektes Zusammenspiel der visuellen, akustischen und sensorischen Wahrnehmung sowie der motorischen Handlungsplanung wichtig. Ger\u00e4t der Gangzyklus im Erwachsenenalter aus dem Takt \u2013 beispielsweise nach einem Schlaganfall oder Sturz \u2013 m\u00fcssen Betroffene das Laufen oft m\u00fchevoll wieder erlernen. Die neurokognitiven, -motorischen und biomechanischen Grundlagen des Gehens wollen die Psychologie-Professorin Cornelia Herbert von der Universit\u00e4t Ulm und der Professor f\u00fcr Softwaretechnik und Sensorik, Michael Munz (Technische Hochschule Ulm/THU), im Detail verstehen. In ihrem Kooperationsprojekt \u201eBrain in Motion\u201c kombinieren sie hierf\u00fcr laborexperimentellpsychologische, neurowissenschaftliche sowie technische Methoden. Ihre Forschungsergebnisse sollen zu einer verbesserten Diagnostik und Gangrehabilitation von zum Beispiel Schlaganfall-Patienten, Unfallopfern oder Personen mit neurologischen Erkrankungen beitragen.F\u00fcr eine k\u00fcrzlich im Fachjournal \u201eApplied Science\u201c erschienene Pilotstudie haben die Forschenden anhand von Laufbandanalysen und Messungen der Gehirnaktivit\u00e4t (Elektroenzephalografie/EEG) untersucht, wie einzelne, f\u00fcr das Gehen relevante neurokognitive und neuromotorische Funktionen innerhalb von Millisekunden erhoben und automatisiert ausgewertet werden k\u00f6nnen. Konkret wollten Cornelia Herbert und Michael Munz herausfinden, ob ereigniskorrelierte Potentiale (EKPs) anhand der EEG-Aufzeichnungen einzelnen Phasen des Gangzyklus zugeordnet werden k\u00f6nnen. Dieser Forschungsfrage sind sie im \u201eBrain-Imaging-Lab\u201c nachgegangen, das Professorin Cornelia Herbert an der Universit\u00e4t Ulm aufgebaut hat.In der Pilotstudie wurden gesunde Testpersonen aufgefordert, zun\u00e4chst in ihrer Wohlf\u00fchlgeschwindigkeit auf einem Laufband zu gehen. Zeitweise erhielten die Studentinnen Anweisungen, gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Schritte zu machen oder etwa die Geschwindigkeit des Laufens zu erh\u00f6hen. Die ganze Zeit \u00fcber ist ihr Gangbild von einer im Laufband integrierten Druckmessplatte sowie von Inertialsensoren (IMUs) erfasst worden. Gleichzeitig wurde die Gehirnaktivit\u00e4t der Probandinnen mittels EEG gemessen. \u201eMithilfe neuer psychologischer und technischer Schnittstellen ist es uns gelungen, EKPs in den EEG-Aufzeichnungen zu identifizieren und diese den verschiedenen Phasen des Gangzyklus zuzuordnen\u201c, erkl\u00e4rt Professorin Cornelia Herbert, Leiterin der Abteilung Angewandte Emotions- und Motivationspsychologie der Universit\u00e4t Ulm. Entscheidend f\u00fcr die Zuordnung seien die beobachtbaren Gangphasen gewesen \u2013 wie zum Beispiel der erste Bodenkontakt des linken und rechten Fu\u00dfes. Die ereigniskorrelierten Potentiale, die w\u00e4hrend der initialen Bodenkontakte auftraten, lie\u00dfen sich tats\u00e4chlich bei allen Testpersonen nachweisen: Sie k\u00f6nnen also als neuronale Marker des Gehens angesehen werden und Auskunft \u00fcber die von der Hirnrinde ausgehende (\u201ekortikale\u201c) Bewegungssteuerung geben. Zudem ergaben sich bei den Untersuchungen Hinweise, welche Gehirnregionen im Verlauf des Gangzyklus aktiv sind. \u201eUnsere Ergebnisse und unser Forschungsprojekt tragen dazu bei, in Zukunft die neuropsychologische Diagnostik von Patientinnen und Patienten mit motorischen St\u00f6rungen zu verbessern\u201c, so Professorin Cornelia Herbert.In einem zweiten Schritt haben die Forschenden einen an der THU bereits f\u00fcr Ganganalysen verwendeten Lernalgorithmus so trainiert, dass dieser die neuronalen Marker im EEG erkennt und automatisch den Gangphasen zuordnet. \u201eIn Zukunft k\u00f6nnten Ganganalyse-Verfahren durch maschinelle Lernalgorithmen in der Anwendung verbessert und vollst\u00e4ndig automatisiert werden\u201c, sagt Professor Michael Munz.Aufbauend auf den ermutigenden Ergebnissen der Pilotstudie wollen Herbert und Munz die Gangrehabilitation und Sturzpr\u00e4vention verbessern \u2013 gerne in Kooperation mit Kliniken und Medizintechnik-Anbietern der Region. Derzeit werden die Erkenntnisse in weiteren Stichproben und mit Teilnehmenden unterschiedlicher Altersgruppen untersucht und validiert.Prof. Michael Munz, Professor f\u00fcr Softwaretechnik und Sensorik an der THU \u200bProf. Cornelia Herbert leitet die Abteilung Angewandte Emotions- und Motivationspsychologie an der Universit\u00e4t Ulm und hat das Brain-Imaging-Lab aufgebaut (Foto: Eberhardt/Uni Ulm)Zum Brain-Imaging-LabDas Brain-Imaging-Lab der Universit\u00e4t Ulm wurde von der Leiterin der Abteilung Angewandte Emotions- und Motivationspsychologie, Professorin Cornelia Herbert, vor etwa f\u00fcnf Jahren aufgebaut. Heute verf\u00fcgt das Forschungslabor unter anderem \u00fcber mehrere station\u00e4re und mobile EEG-Systeme sowie \u00fcber ein funktionelles Nahinfrarotger\u00e4t (FNIRS). Dazu kommen ein Laufband mit Druckmessplatte, Inertialsensoren und Auswertungssoftware sowie Peripherphysiologiesysteme. Mit dieser Ausstattung l\u00e4sst sich die Gehirnaktivit\u00e4t von Probandinnen und Probanden in verschiedensten Situationen messen und analysieren \u2013 unter k\u00f6rperlicher oder psychischer Belastung, w\u00e4hrend emotionaler Kommunikation oder eben w\u00e4hrend des Gehens.Publikation:Herbert, C., Munz, M. (2020). Measuring Gait-Event-Related Brain Potentials (gERPs) during Instructed and Spontaneous Treadmill Walking: Technical Solutions and Automated Classification through Artificial Neural Networks. Applied Sciences, 2020, 10(16), 5405Text/Medienkontakt: Annika Bingmann", "date": "14.09.2020", "time": "13:15"}, "166": {"title_short": "Videobotschaft des Rektors zum Studienabschluss", "txt_short": "Wir gratulieren allen Absolventinnen und Absolventen der Technischen Hochschule Ulm zum Abschluss 2020. Coronabedingt findet die traditionelle Abschlussfeier dieses mal als Video statt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Absolventenvideo_SoSe20.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Absolventenfilm_Screenshot.jpg?RenditionID=11", "title": "Die THU verabschiedet ihre Absolventinnen und Absolventen ins Berufsleben", "txt": "\u200bDer folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz).", "date": "21.08.2020", "time": "17:15"}, "167": {"title_short": "Alexa Sprachsteuerung f\u00fcr Ulmer Nahverkehr", "txt_short": "Ein Team von Studierenden der Wirtschaftsinformatik an der THU hat gemeinsam mit Mitarbeitern den Stadtwerken Ulm einen Alexa-Skill speziell f\u00fcr den Ulmer Nahverkehr entwickelt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Alexa_SWU_Skill.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Alexaskill01.jpg?RenditionID=11", "title": "Skill f\u00fcr Sprachassistentin Alexa", "txt": "Analog zu Apps auf dem Handy sind Skills Anwendungen speziell f\u00fcr Amazons virtuelle Sprachassistentin Alexa. \u00dcber den Sprachbefehl \"Alexa, starte SWUbi\" kann der Skill gefunden werden. Alternativ kann der Skill \u201eSWUbi - f\u00fcr Ulm und Neu-Ulm\u201c im Amazon Skill Store unter dem Men\u00fcpunkt \"Skills und Spiele\" heruntergeladen werden. Sobald der Skill installiert ist, aktiviert der Sprachbefehl \u201eAlexa, frage SWUbi\u2026\u201c die Nahverkehrsanwendung. Durch den SWU Skill werden keine personenbezogenen Daten verarbeitet oder gespeichert. Sprachabfragen werden von Amazon Web Services \u00fcber einen Server in Europa abgewickelt. \u00dcbrigens: Mit Ihrem Semesterticket reisen Sie vom 30. Juli und 13. September \u00fcber alle Verbundgrenzen hinweg kostenfrei quer durch Baden-W\u00fcrttemberg.", "date": "13.08.2020", "time": "09:45"}, "168": {"title_short": "Semesterverabschiedung und innovative Abschlussarbeiten", "txt_short": "Auf Grund der Corona-Pandemie ohne zentrale Veranstaltung, aber doch mit den besten W\u00fcnschen f\u00fcr die berufliche Zukunft, verabschiedete die THU am Ende eines besonderen Semesters 322 Absolventinnen und Absolventen, davon 255 Bachelor und 67 Master.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Vollwertiges_Sommersemester_2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/VerbschiedungSommer2020_VDI_Sicks_Website.jpg?RenditionID=11", "title": "THU verabschiedetet 322 junge Akademiker", "txt": "Auch herausragende Abschlussarbeiten galt es zu w\u00fcrdigen. In kleiner Runde wurden im Senatssaal der Hochschule die Stifterpreise dieses Sommersemesters \u00fcberreicht. Ben Sicks, Bachelor of Engineering im Studiengang Medizintechnik, erhielt den Preis des Vereins Deutscher Ingenieure (VDI, Ortsgruppe Donau Iller) f\u00fcr seine Arbeit zur Entwicklung einer LED-Beatmungstube. Diese kann mittels sichtbarem Licht die Ansiedlung von Keimen an in Krankenh\u00e4usern eingesetzten Beatmungstuben verhindern bzw. verlangsamen, und so die Gefahr einer zus\u00e4tzlichen, bakteriellen Infektion bei beatmeten Patienten (beispielsweise bei schweren Covid-19-Erkrankungen) senken. Die Arbeit von Herrn Sicks hat auch in der Fachwelt f\u00fcr Aufsehen gesorgt und wird demn\u00e4chst in einer anerkannten Medizinzeitschrift ver\u00f6ffentlicht werden. Ebenfalls mit dem VDI-Preis ausgezeichnet wurde Jonas Gutberlet, Bachelorabsolvent im Studiengang Maschinenbau. Gew\u00fcrdigt wurde seine interdisziplin\u00e4re Abschlussarbeit der Entwicklung und Umsetzung eines Systems zur Messwerterfassung von Kr\u00e4ften an einer Transferpresse, wof\u00fcr vernetztes Knowhow aus den Bereichen Maschinenbau, der Elektrotechnik und der Informatik notwendig war. Herr Gutberlet realisierte seinen innovativen Ansatz an einer schon bestehenden Transferpresse, die er mit modernen Sensoren ausstattete. Bei der Preisverleihung bedankte er sich ausdr\u00fccklich bei seiner Alma Mater f\u00fcr die gute Studienzeit. Den F\u00f6rderpreis der Sparkasse Ulm f\u00fcr herausragende Leistungen in der wirtschafts- und sozialwissenschaftlichen Zusatzqualifikation \u201eInternationale Wirtschaft\u201c (bei gleichzeitig sehr guten Bachelorabschl\u00fcssen) erhielten Gabriel Suske, ebenfalls frischgebackener Bachelor of Engineering im Maschinenbau, und Karl Friederici, Bachelor of Engineering Produktionstechnik und Organisation. Das Angebot der BWL-Zusatzqualifikationen wird an der THU vom Institut f\u00fcr Fremdsprachen und Management (IFM) organisiert, dessen Leiter Professor Ben Dippe sich besonders \u00fcber die Ergebnisse der Preistr\u00e4ger freute: \u201eDas wirtschaftswissenschaftliche Angebot der THU f\u00fcr technische Studieng\u00e4nge ist bei den Studierenden ungebrochen beliebt. Dass wir nun wieder zwei so herausragenden Absolventen zum Preis der Sparkasse gratulieren k\u00f6nnen, best\u00e4rkt uns im weiteren Ausbau dieses Angebots.\u201c Zum Wintersemester 2020/21 wird sich an der THU einiges \u00e4ndern: F\u00fcr den 27. November ist die Schl\u00fcssel\u00fcbergabe des Neubaus am Campus Albert-Einstein-Allee geplant. Dieses derzeit gr\u00f6\u00dfte im Energieeffizienzhaus-Plus-Standard erstellte Hochschulgeb\u00e4ude in Deutschland ersetzt den stark sanierungsbed\u00fcrftigen Campus an der Eberhardt-Finck-Stra\u00dfe in Ulm-B\u00f6fingen. Schon im Dezember soll das neue Geb\u00e4ude in Betrieb gehen. In der Lehre laufen drei der bisherigen Bachelorstudieng\u00e4nge aus, sechs Bachelorstudieng\u00e4nge in den Studienfeldern \u201eEnergie und Umwelt\u201c sowie \u201eWirtschaft und Produktion\u201c werden in neuer, zukunftsorientierter Struktur angeboten. Auf die Unw\u00e4gbarkeiten eines weiteren Semesters unter Pandemiebedingungen reagiert die THU mit der Vorbereitung eines Semesters mit Schwerpunkt auf digitalen Angeboten, wo immer vertretbar kombiniert mit Pr\u00e4senzangeboten. \u201eDie Leitlinie hei\u00dft: So viel Pr\u00e4senz wie m\u00f6glich, aber nur im Rahmen des Verantwortbaren; so viel digitale Angebote wie n\u00f6tig, um den Corona-Bedingungen zu gen\u00fcgen. Wir sind und bleiben aber dabei eine Pr\u00e4senzeinrichtung. Wir haben weder das Ziel, noch den Anspruch, ein vollst\u00e4ndig digitaler Lernort zu werden. Pr\u00e4senz, Austausch, Begegnung, Erleben, Erfahren und Begreifen sind wichtige Elemente des Lernens und Studierens an der THU. Das soll und wird auch so bleiben. Gleichwohl sind die in der digitalen Phase dieses Sommersemesters gemachten Erfahrungen von hohem Wert f\u00fcr die Weiterentwicklung unserer Lehre. Sie sollen nach einer gr\u00fcndlichen Analyse die bew\u00e4hrten Lehrformate flankieren, unterst\u00fctzen und erg\u00e4nzen. Sie erh\u00f6hen die Flexibilit\u00e4t unserer Lehrangebote und k\u00f6nnen die Lehre insgesamt individueller und zielgruppenspezifischer machen. Digitale Formate sollen insbesondere dort erhalten und weiterentwickelt werden, wo sie zu didaktischen Verbesserungen f\u00fchren und wichtige Erg\u00e4nzungen darstellen,\u201c so Rektor Volker Reuter. Die Technische Hochschule Ulm w\u00fcnscht all ihren Absolventinnen und Absolventen alles Gute f\u00fcr die berufliche Zukunft. Die Erstsemester der Bachelorstudieng\u00e4nge starten aufgrund der durch das sp\u00e4te Abitur verschobenen Bewerbungsphase am 12. Oktober in das Wintersemester 20/21. F\u00fcr alle anderen beginnen die Veranstaltungen des Wintersemesters bereits am 29. September. Bewerbungsschluss f\u00fcr ein Studium an der THU im Wintersemester ist der 20.8.2020.", "date": "12.08.2020", "time": "17:45"}, "169": {"title_short": "Austausch \u00fcber kulturell bedingte Unterschiede der Wahrnehmung", "txt_short": "Gibt es kulturell bedingte Unterschiede in der visuellen Wahrnehmung von aktuellen YouTube-Videos \u2013 und wenn ja, wo liegen sie? Dieser Frage ging der diesj\u00e4hrige interkulturelle Design-Workshop der THU in Indonesien nach.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Interkultureller_Design_Workshop_in_Indonesien.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Interkultureller_Design-Workshop_DM.jpg?RenditionID=11", "title": "Interkultureller Design-Workshop der THU in Indonesien", "txt": "Gibt es kulturell bedingte Unterschiede in der visuellen Wahrnehmung von aktuellen YouTube-Videos \u2013 und wenn ja, wo liegen sie? Dieser Frage ging der diesj\u00e4hrige, von Frau Professor Susanne Radtke organisierte, interkulturelle Design-Workshop der THU in Indonesien nach. Die Studierenden aus dem Fach Digital Media w\u00e4hlten dabei in gemeinsamen Teams mit ihren Kommilitonen des Indonesia Institute of the Arts in Yogyakarta verschiedene Ans\u00e4tze zur Untersuchung. Per Eye-Tracking Verfahren wurden Daten zur Wahrnehmung gesammelt und anschlie\u00dfend evaluiert. Andere Teams nutzten Methoden wie Brainstorming, Mindmapping und Moodboards um Wahrnehmungen zu dokumentieren. Sowohl die deutschen als auch die indonesischen Studierenden machten dabei die Erfahrung, dass die jeweils eigenen Arbeitsweisen sowie die Stil- und Designvorlieben im fremden kulturellen Umfeld v\u00f6llig anders rezipiert werden. Wie im Video zu sehen ist, war es neben dem wissenschaftlichen Austausch vor allem die interkulturellen Begegnungen, die die Studierenden beider L\u00e4nder begeisterten. 2021 erwarten die THU-Studierenden dann ihre G\u00e4ste aus Indonesien zu Teil 2 des Workshops.Seit 2009 f\u00fchrt die Technische Hochschule Ulm im Studiengang Digital Media fast j\u00e4hrlich interkulturelle Design-Workshops mit deutschen und ausl\u00e4ndischen Studierenden durch. Diese werden im Austausch durchgef\u00fchrt, d. h. die Studierenden der ausl\u00e4ndischen Partnerhochschule kommen im Folgejahr zum Workshop an die THU. Initiatorin und Leiterin des interkulturellen Dialogs ist Frau Professor Radtke.Weitere Informationen finden Sie auf der Workshop-Homepage und auf Instagram Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Video von David Holdack und Frank Wettst\u00e4dt", "date": "23.07.2020", "time": "17:00"}, "170": {"title_short": "Offene Studienpl\u00e4tze im Ulmer Modell", "txt_short": "W\u00e4hrend des Studiums schon Erfahrung im sp\u00e4teren Berufsumfeld sammeln und zus\u00e4tzlich eine Ausbildung inklusive IHK-Abschluss absolvieren? Mit einem dualen Studium nach dem Ulmer Modell ist das m\u00f6glich.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Offene_Studienplaetze_Ulmer_Modell.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Duales_Studium.jpg?RenditionID=11", "title": "Bewerben Sie sich jetzt f\u00fcr ein duales Studium mit integrierter Berufsausbildung", "txt": "W\u00e4hrend des Studiums schon Erfahrung im sp\u00e4teren Berufsumfeld sammeln und zus\u00e4tzlich eine Ausbildung inklusive IHK-Abschluss absolvieren? Mit einem dualen Studium nach dem Ulmer Modell ist das m\u00f6glich. Es verkn\u00fcpft die Vorteile eines akademischen Studiums mit jenen einer praktischen Berufsausbildung. F\u00fcr das Wintersemester sind in fast allen Studieng\u00e4ngen, in denen das Ulmer Modell m\u00f6glich ist, noch Pl\u00e4tze frei. Bitte schicken Sie bei Interesse eine E-Mail an dual@thu.de mit Ihrem Wunschstudiengang. Ihnen wird dann umgehend die Kontaktadresse einer passenden Firma zugesandt. Sie bewerben sich direkt bei der Firma. Sobald Sie dort einen Vertrag unterzeichnet haben, k\u00f6nnen Sie sich (bis sp\u00e4testens 20. August) an der THU immatrikulieren. Das Studium startet dann am 1. September 2020.Weitere Informationen zum Ulmer Modell finden Sie hier. Folgende Studieng\u00e4nge bieten ein Studium nach dem Ulmer Modell an:Digitale ProduktionElektrotechnik und InformationstechnikEnergietechnikFahrzeugtechnikInformatikMaschinenbau Mechatronik MedizintechnikProduktionsmanagement WirtschaftsinformatikWirtschaftsingenieurwesenWirtschaftsingenieurwesen-Logistik", "date": "21.07.2020", "time": "11:30"}, "171": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 7: Effektive Desinfektionstechniken", "txt_short": "Eine Forschungsgruppe der THU untersucht und analysiert mit Unterst\u00fctzung des Forschungspartners Pharmpur, inwiefern verschiedene Arten von menschlichen und tierischen Coronaviren durch Hitze und ultravioletter Strahlung inaktiviert werden k\u00f6nnen.\r\n", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/THU_Corona_Desinfektionstechniken.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Foto_THU_Corona-Desinfektionstechniken.jpg?RenditionID=11", "title": "Forschungsgruppe der Technischen Hochschule Ulm forscht an Inaktivierung von Coronaviren", "txt": "Bei ihrer Analyse von thermischen Einfl\u00fcssen st\u00fctzen sich Prof. He\u00dfling und sein Team auf Coronavirusinaktivierungsexperimente, die in der Vergangenheit durchgef\u00fchrt wurden. Sie wandten diese Resultate mit Hilfe von Modellen (Arrhenius-Modelle) auf das neue SARS-CoV-2 Virus an. M\u00f6glich wurde dies, da sich Coronaviren in ihrer Struktur nicht stark unterscheiden.Dabei fanden sie heraus, dass sich Coronaviren bereits durch relativ niedrige Temperaturen inaktivieren lassen. F\u00fcr Standardproben ist z. B. bei 60 \u00b0C eine Anwendungsdauer von 32,5 Minuten notwendig, bei 80 \u00b0C nur noch 3,7 Minuten und bei 100 \u00b0C gerade mal eine halbe Minute, um eine Reduktion von 99,999 % und somit eine praktisch vollst\u00e4ndige Vernichtung der Viren zu erreichen. Das entspricht einer Reduzierung von 100.000 Keimen auf 1. So sind im privaten Bereich keine professionellen Dampfsterilisatoren oder Autoklaven notwendig, um Coronaviren effektiv und schonend f\u00fcr Materialien, z. B. Mund-Nase-Masken, zu inaktivieren.Auch die Untersuchungen von Experimenten mit ultravioletter, keimt\u00f6tender Strahlung im Bereich von 254 Nanometern (UVC) zeigen, dass Coronaviren \u2013 und m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige Mutationen \u2013 sehr UV-empfindlich sind. So l\u00e4sst sich bereits mit einer Bestrahlungsdosis von 10.6 mJ/cm\u00b2 eine 90 %ige Virusreduktion erreichen. Zum Vergleich: Die Trinkwasser-Norm f\u00fcr UVC-Desinfektion verlangt mindestens 40 mJ/cm\u00b2, d.h. Trinkwasser, das mit UVC desinfiziert wurde, ist praktisch frei von Coronaviren.Gezielte Strahlungsexperimente mit Coronavirus-\u00e4hnlichen Viren werden derzeit im Biotechnologielabor durchgef\u00fchrt, um weitere Informationen zur Inaktivierung von Coronaviren mit bestimmten Strahlungsdosen zu erhalten.Weitere Informationen unter thu.de/martin.hesslingTeil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur Diagnose", "date": "17.07.2020", "time": "12:30"}, "172": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 6: Mit K\u00fcnstlicher Intelligenz zur Diagnose", "txt_short": "Im Rahmen eines gemeinsamen Projekts erforschen das Universit\u00e4tsklinikum Ulm und die THU, inwiefern sich mit Hilfe von K\u00fcnstlicher Intelligenz und R\u00f6ntgenaufnahmen der Lunge Aussagen \u00fcber eine vorliegende Coronavirus-Infektion treffen lassen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Kuenstliche_Intelligenz_im_Kampf_gegen_das_Coronavirus.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IMG_5498-bearbeitet.jpg?RenditionID=11", "title": "Gemeinsames Forschungsprojekt des Universit\u00e4tsklinikums Ulm und der THU", "txt": "Auch der SWR berichtet \u00fcber das Projekt: Audio-Interview mit Professor Dr. Meinrad Beer und Professor Dr. Reinhold von Schwerin.F\u00fcr die Auswertung der R\u00f6ntgenaufnahmen trainieren Professor Dr. Reinhold von Schwerin und Doktorand Daniel Schaudt von der THU eine K\u00fcnstliche Intelligenz, die mithilfe eines besonderen Deep Learning Verfahrens, dem sogenannten Transfer Learning, bereits mit wenigen Trainingsdaten vielversprechende Ergebnisse liefern kann. Bei dieser Technik werden vortrainierte vielschichtige (auch: tiefe) Netze, die bereits gelernt haben, welche Merkmale in einem Bild wichtig sind, auf ein spezielles Problem adaptiert. \u201eDie stetig steigenden M\u00f6glichkeiten der durch K\u00fcnstliche Intelligenz gest\u00fctzten Bildanalyse sind auch auf R\u00f6ntgenbilder anwendbar. Erste Versuche an der THU mittels Convolutional Neural Networks , einem speziellen, in der Bildanalyse h\u00e4ufig eingesetzten Deep Learning Verfahren, haben gezeigt, dass K\u00fcnstliche Intelligenz eine erste Einsch\u00e4tzung \u00fcber das Vorliegen einer Coronavirus-Erkrankung geben kann\", sagt Professor von Schwerin. F\u00fcr das Training der KI ist ein zeitnahes Heranziehen von anonymisierten R\u00f6ntgenaufnahmen der Lunge von 1500 Patient*innen der Klinik f\u00fcr Diagnostische und Interventionelle Radiologie in den n\u00e4chsten Monaten geplant. Bevor die KI mithilfe der Aufnahmen lernen kann, ist aber medizinisches Wissen gefragt. Die klinischen Informationen zu den R\u00f6ntgenbildern sollen von Doktorand Andreas Hinteregger und Facharzt Dr. Christopher Kloth aus der Klinik f\u00fcr Diagnostische und Interventionelle Radiologie zusammengetragen werden. \u201eWir werden die Lungenkonturen und die Infiltrate, also die entz\u00fcndlichen Ver\u00e4nderungen des Lungengewebes durch Covid-19 auf den R\u00f6ntgenbildern einzeichnen, damit die Software daraus lernt und anschlie\u00dfend diese jeweils selbstst\u00e4ndig erkennen kann\", erl\u00e4utert Dr. Kloth.Doktorand Daniel Schaudt besch\u00e4ftigt sich bereits seit Ende 2019 mit dem Netzwerk, das nun zum Einsatz kommt. \u201eMomentan pr\u00fcfen wir, welche M\u00f6glichkeiten zur Strukturierung der R\u00f6ntgenaufnahmen f\u00fcr das Training zielf\u00fchrend sind. Dazu z\u00e4hlt beispielsweise eine Strukturierung nach bestimmten Sektoren der Lunge. Wir hoffen so, den Infektionsherd einer Covid-19-bedingten Lungenentz\u00fcndung genauer lokalisieren zu k\u00f6nnen\", erkl\u00e4rt der Informatiker.Mit ersten Ergebnissen rechnen die Wissenschaftler in den n\u00e4chsten Monaten. Bild: Universit\u00e4tsklinikum UlmAnsprechpartner: Universit\u00e4tsklinikum Ulm Prof. Dr. med. Meinrad Beer\u00c4rztlicher Direktor Klinik f\u00fcr Diagnostische und Interventionelle RadiologieMail: sekretariat.radiologie1@uniklinik-ulm.de Technische Hochschule Ulm Prof. Dr. Reinhold von SchwerinMail: Reinhold.vonSchwerin@thu.de Teil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "09.07.2020", "time": "11:15"}, "173": {"title_short": "Zum Tod von Dr. J\u00f6rg Hanisch", "txt_short": "Dr. J\u00f6rg Hanisch war von September 2000 bis August 2009 Vorstandsmitglied des Hochschulrates der THU. Er ist am 23. Juni 2020 verstorben. Die THU wird ihm ein ehrendes Andenken bewahren. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Nachruf_Professor_Dr_Joerg_Hanisch.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/Sliderbild_Trauer.jpg?RenditionID=11", "title": "THU und HNU trauern gemeinsam", "txt": "Dr. J\u00f6rg Hanisch, Rechtsanwalt (Of Counsel), war von September 2000 bis August 2009 Gr\u00fcndungs- und Vorstandsmitglied des Hochschulrates der THU (damals noch Hochschule Ulm). Zudem stand er der Hochschule \u00fcber drei Amtszeiten als juristischer Experte zur Seite.Von 2007 bis 2015 fungierte Herr Hanisch als Vorsitzender des Hochschulrats der HNU. Sehr gesch\u00e4tzt wurde er dort auch als Kuratoriumsmitglied von 2016 bis 2019.Sein Einsatz in der Region war unerm\u00fcdlich und vielseitig: Dr. Hanisch war unter anderem bis 2007 Mitglied des Vorstandes der Wieland-Werke AG, au\u00dferdem war er mehrfach Vorsitzender des Wahlausschusses der IHK Ulm und Vorstandsvorsitzender der Ulmer Hospiz Stiftung. Dr. J\u00f6rg Hanisch ist am 23. Juni 2020 verstorben. Er wurde am 2. Juli 2020 beigesetzt. Die Technische Hochschule Ulm wird ihrem langj\u00e4hrigen Hochschulratsmitglied ein ehrendes Andenken bewahren.", "date": "03.07.2020", "time": "13:15"}, "174": {"title_short": "THU gegen Rassismus und Diskriminierung", "txt_short": "Als Bildungseinrichtung steht die THU daf\u00fcr, von den Ideen und der Vielfalt der Lehrenden, Studierenden und Mitarbeitenden zu leben. Daf\u00fcr steht die THU ein in einer k\u00fcrzlich beschlossenen Erkl\u00e4rung des Senats gegen Rassismus und Diskriminierung.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_THU_gegen_Rassismus_und_Diskriminierung.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Hochschule/Campus_Albert_Einstein_Allee.jpg?RenditionID=11", "title": "Erkl\u00e4rung des Senats gegen Rassismus und Diskriminierung", "txt": "Die Hochschule m\u00f6chte damit auch alle Einrichtungen und Hochschulmitglieder unterst\u00fctzen, die sich aktiv f\u00fcr ein diskriminierungsfreies Zusammenleben engagieren. Mit den Ansprechstellen f\u00fcr Chancengleichheit und Gleichstellung und den Ansprechpartnerinnen und -partnern der Verfassten Studierendenschaft verf\u00fcgt die THU \u00fcber ein niedrigschwelliges Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr alle Hochschulmitglieder, die selbst Gegenstand von Diskriminierung sind oder Diskriminierung beobachten. Zudem bietet die THU auf Basis des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG) die Anlaufstelle der Antidiskriminierungsbeauftragten bei Kanzlerin Iris Teicher an.Die Erkl\u00e4rung der THU kann Diskriminierung leider nicht verhindern, sie verst\u00e4rkt jedoch die Stimmen aller, f\u00fcr die Individualit\u00e4t, Verschiedenheit und Vielfalt zu Neugier und Erkenntnisgewinn f\u00fchrt. Wir dulden keine Diskriminierung, Volksverhetzung, Rassismus und Sexismus und setzen uns dagegen ein.", "date": "25.06.2020", "time": "11:30"}, "175": {"title_short": "Datensicherheit steht an der THU im Fokus", "txt_short": "Forschungsgruppe der Technischen Hochschule Ulm bekommt Zertifizierung f\u00fcr Informationssicherheitsmanagementsystem und erhebt in einem Feldtest wichtige Daten f\u00fcr die Energiewende.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_ISMS_Zertifizierung.aspx", "title": "ISMS Zertifizierung f\u00fcr die Forschungsgruppe", "txt": "Prof. Gerd Heilscher und seinem Team ist es gelungen, die Forschungsinfrastruktur und die Arbeitsabl\u00e4ufe an die Anforderungen des ISMS anzupassen. Als erste Forschungsgruppe einer Hochschule in Deutschland k\u00f6nnen die Forscher nun echte Kundendaten f\u00fcr die Erforschung intelligenter Netze, sogenannter Smart Grids, nutzen. Die Zertifizierung hierf\u00fcr erhielt die Smart Grids-Forschungsgruppe des Instituts f\u00fcr Energie- und Antriebstechnik im Februar 2020 durch FOX Certification GmbH.Neben Entwicklung, Test und Demonstration sicherer Energieinformationsnetze, vom intelligenten Messsystem mit direkter Kommunikation zu dezentralen Energiesystemen und Lades\u00e4ulen \u00fcber den CLS-Kanal bis zur Leittechnik, ist jetzt auch Intrusion Detection, also die Erkennung von ungewolltem Eindringen in die Netze kritischer Infrastrukturen, ein neues Kompetenzgebiet der 12-k\u00f6pfigen Smart Grids-Forschungsgruppe.Mit der Zertifizierung er\u00f6ffnen sich neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Smart Grids-Forschung an der THU. So erhofft sich die Forschungsgruppe durch die hohe, zertifizierte IT-Sicherheit weitere Partner, insbesondere auch Betreiber von kritischer Infrastruktur, mit ins Boot zu holen und die Digitalisierung des Energiesektors weiter voranzutreiben.In einem regionalen Feldtest mit 100 Kunden erproben die Stadtwerke Ulm/Neu-Ulm Netze GmbH und die THU bereits jetzt die neuen M\u00f6glichkeiten einer Digitalisierung der Verteilnetze im Projekt C/sells. Hierzu wurden Personen mit einer Photovoltaik-Anlage gesucht. Anhand neu eingebauter intelligenter Messsysteme und Steuerboxen erhofft sich die Forschungsgruppe Aussagen zu Energieerzeugung und -verbrauch, um daraus Erkenntnisse und Erfahrungen f\u00fcr die Zukunft und den Ausbau intelligenter, digitaler Netze zu erhalten. Das Bundeswirtschaftsministerium (BMWI) f\u00f6rdert diese Arbeiten der Smart Grids-Forschungsgruppe seit 2017 im Umfang von zwei Millionen Euro.", "date": "24.06.2020", "time": "17:30"}, "176": {"title_short": "Gr\u00fcndergarage Teil 2: Unterwegs im Thrillcamp", "txt_short": "Letzte Woche fand die zweite Runde der Gr\u00fcndergarage statt. 30 Studierende der THU, der Universit\u00e4t Ulm und der der Hochschule Biberach arbeiteten gemeinsam an ihren innovativen Gr\u00fcndungsideen zum Thema \u201eStadtklima\u201c.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Thrillcamp_Gruendergarage.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Bild_3.jpg?RenditionID=11", "title": "Unternehmerisches Handeln an der THU erlernen", "txt": "\u200bIm Juli wartet dann die finale Herausforderung auf die Teilnehmer: Im Final Pitch werden die Teams ihre innovativen Ideen einer Jury aus der Wirtschaft pr\u00e4sentieren. Zum Hintergrund: Die Gr\u00fcndergarage ist ein Wahlfach f\u00fcr Studierende, das aus dem Verbundprojekt Accelerate!S\u00dcD (unter Beteiligung der THU, der Universit\u00e4t Ulm, der Hochschule Biberach sowie der IHK Ulm) hervorgegangen ist. Das innovative und interaktive didaktische Konzept erm\u00f6glicht es Studierenden unternehmerisches Denken und Handeln bereits w\u00e4hrend des Studiums im gesch\u00fctzten Raum hautnah zu erleben TEST", "date": "14.05.2020", "time": "17:15"}, "177": {"title_short": "Video: Ansprache des Rektors zum Sommersemester 2020", "txt_short": "\u200bProf. Dr. Volker Reuter, Rektor der Technischen Hochschule Ulm, begr\u00fc\u00dft alle Erstsemester und alle weiteren Studierenden zu einem Semester, das bedingt durch das Coronavirus in ganz anderer Form stattfindet als alle bisherigen Semester an der THU. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Rektoransprache_SoSe2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Thumbnail_THU_Drohne.jpg?RenditionID=11", "title": "Begr\u00fc\u00dfung der Erstsemester und Hinweise zum Hygieneschutz", "txt": "Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Prof. Dr. Volker Reuter, Rektor der Technischen Hochschule Ulm, begr\u00fc\u00dft alle Studierenden zu einem Semester, das bedingt durch das Coronavirus in ganz anderer Form stattfindet als alle bisherigen Semester. Er appelliert an die Eigenverantwortung jedes einzelnen Hochschulmitglieds und weist auf die hohe Bedeutung der Einhaltung der Hygienema\u00dfnahmen an der THU hin. Ab dem 18.5. sind auch wieder Laborveranstaltungen an der THU m\u00f6glich, um der Bedeutung der Praktischen Lehre an einer Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaft gerecht zu werden. Studierende werden hierzu von ihren Lehrenden genauer informiert. Fragen und Antworten zum Hochschulbetrieb w\u00e4hrend der Corona-Krisensituation finden Sie in den FAQ.", "date": "12.05.2020", "time": "12:30"}, "178": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 5: Gesichtsschilder aus dem 3D-Drucker", "txt_short": "\u200bIn Zusammenarbeit von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des ICT sowie des IAS wurden an den 3-D-Druckern der THU schon 70 sogenannte \"Faceshields\" produziert, die ihre/n Tr\u00e4ger/in vor dem direkten Anhusten sch\u00fctzen.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technik_gegen_das_Coronavirus_5_Gesichtsschilder.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coronavirus_symbolgrafik.jpg?RenditionID=11", "title": "THU unterst\u00fctzt Ulmer Netzwerk der deutschlandweiten Bewegung \u201eMaker vs. Virus\u201c", "txt": "\u200bIn Zusammenarbeit von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Instituts f\u00fcr Konstruktion und CA Techniken sowie des Instituts f\u00fcr Automatisierungssysteme wurden an den 3-D-Druckern der Technischen Hochschule Ulm schon 70 sogenannte \"Faceshields\" produziert, die ihre/n Tr\u00e4ger/in vor dem direkten Anhusten sch\u00fctzen und an Mitarbeiter im Haus verteilt werden. Dank dem pers\u00f6nlichen Engagement von Mitgliedern der Hochschule k\u00f6nnen auch private 3-D-Drucker genutzt werden, so dass der Bedarf der Hochschule an den Gesichtsschildern intern gedeckt werden darf. Die entsprechenden Mitarbeiter der THU hatten in den letzten Wochen schon den Ulmer HUB der Aktion \u201eMaker vs. Virus\u201c bei der Herstellung hunderter, dringend ben\u00f6tigter Gesichtsschilder f\u00fcr den Medizinbereich unterst\u00fctzt. Basis hierf\u00fcr waren Datens\u00e4tze von zwei verschiedenen Modellen, die allen Makern zur Verf\u00fcgung stehen. Wer Interesse an einem Gesichtsschild hat, oder mehr \u00fcber das Arbeiten mit dem 3-D-Druck wissen will, kann sich gerne bei Frau Hummel vom ICT oder bei Herrn Kubat vom IAS melden.Teil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "08.05.2020", "time": "18:00"}, "179": {"title_short": "Die Gr\u00fcndergarage startet digital durch", "txt_short": "Am vergangenen Freitag und Samstag fand der Auftakt der Gr\u00fcndergarage im Sommersemester 2020 statt \u2013 diesmal vollst\u00e4ndig digital. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Gruendergarage_startet_digital_durch.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Facebook-Bild-Bootcamp.jpg?RenditionID=11", "title": "Studierende der THU testen unternehmerisches Handeln im Wahlfach", "txt": "Am vergangenen Freitag und Samstag fand der Auftakt der Gr\u00fcndergarage im Sommersemester 2020 statt \u2013 diesmal vollst\u00e4ndig digital. Etwa 30 gr\u00fcndungsinteressierte Studierende der THU, der Universit\u00e4t Ulm und der Hochschule Biberach kamen online im \u201eBootcamp\u201c zusammen, um gemeinsam mit ihren Coaches an Gr\u00fcndungsideen zum Thema \u201eStadtklima\u201c zu arbeiten: Wie kann man trotz Coronakrise die Welt ein St\u00fcck lebenswerter und nachhaltiger gestalten? Der kreative Austausch rund um diese Frage fand dabei rein virtuell statt, per Video-Chat und digitalen Whiteboards. Neben der Ideenentwicklung standen Team Building und die Arbeit am gemeinsamen Nutzerverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Teams auf dem Programm.F\u00fcnf interdisziplin\u00e4re Studiteams fanden sich zusammen, die mit Hochdruck an ihren potentiellen Gr\u00fcndungsideen arbeiten. Bevor die Konzepte im Sommer einer Fachjury vorgestellt werden, treffen sich die Teams nochmal Anfang Mai zur Vorbereitung im \u201eThrill-Camp\u201c.Zum Hintergrund: Die Gr\u00fcndergarage ist ein Wahlfach f\u00fcr Studierende, das aus dem Verbundprojekt Accelerate!S\u00dcD (unter Beteiligung der THU, der Universit\u00e4t Ulm, der Hochschule Biberach sowie der IHK Ulm) hervorgegangen ist. Das innovative und interaktive didaktische Konzept erm\u00f6glicht es Studierenden unternehmerisches Denken und Handeln bereits w\u00e4hrend des Studiums im gesch\u00fctzten Raum hautnah zu erleben.", "date": "29.04.2020", "time": "12:45"}, "180": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 4: \u200bAtemmasken f\u00fcr Kinder", "txt_short": "Zwischen der Firma Arwed L\u00f6seke und der THU wurde eine Partnerschaft zur Weiterentwicklung von Atemmasken vereinbart. Ziel der Zusammenarbeit ist die gemeinsame Weiterentwicklung von Atemmasken f\u00fcr Kinder.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technik_gegen_das_Coronavirus_4_Kinderschutzmasken.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coronavirus_symbolgrafik.jpg?RenditionID=11", "title": "Wie die THU mit Medizintechnik-Projekten mithilft, die Krise zu bew\u00e4ltigen", "txt": "Zwischen der Firma Arwed L\u00f6seke und der Technischen Hochschule Ulm wurde eine Entwicklungspartnerschaft zur Weiterentwicklung von Atemmasken zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise vereinbart. Die Firma Arwed L\u00f6seke aus Hildesheim ist spezialisiert auf Papierverarbeitung und stellt u.a. als Systemlieferant Staubfiltrationsbeutel direkt f\u00fcr namhafte Ger\u00e4tehersteller her. Im Zuge der Corona-Krise hat die Firma begonnen, aus ausgew\u00e4hlten Mikrovliesstoffen Behelfsmasken zu entwickeln und hat bis heute bereits 6 Mio. St\u00fcck zur Versorgung der Bev\u00f6lkerung produziert und unter anderem an Apothekerverb\u00e4nde ausgeliefert. In der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik der THU wurde Ende M\u00e4rz 2020 im Zuge der Corona-Krise eine AG zum Thema \u201eAtemmaske\u201c u.a. mit dem Ziel der Entwicklung einer hochwertigen Community-Maske auf Basis von haushalts\u00fcblichen bzw. hochverf\u00fcgbaren Filtermaterialien ins Leben gerufen. Seitdem wurden u.a. DIY-Konzepte erarbeitet, interne Testkapazit\u00e4ten aufgebaut, externe Pr\u00fcfpartner identifiziert und eine Reihe von Voruntersuchungen u.a. an Materialien der Firma L\u00f6seke durchgef\u00fchrt. Ziel der Zusammenarbeit ist die gemeinsame Weiterentwicklung von Atemmasken f\u00fcr Kinder, insbesondere mit dem Ziel der Designoptimierung hinsichtlich Passform und Dichtungsverhalten. Dabei steht insbesondere die Entwicklung einer auf die kindliche Anatomie optimierte Maske im Fokus. Durch vergleichende Untersuchungen soll die Sicherheit und Passform der Produkte unter Beweis gestellt werden. Gleichzeitig soll im Sommersemester 2020 die Versorgung der Studierenden und Mitarbeiter der Technischen Hochschule Ulm mit selbstproduzierten Masken erreicht werden. Die Technische Hochschule Ulm bringt Ihre Kompetenzen insbesondere im Bereich der Produktentwicklung, rechnergest\u00fctzten Konstruktion (CAD), der 3D-Messtechnik, dem 3D-Druck sowie der Material- und Produktpr\u00fcfung in das Projekt ein. Die Firma L\u00f6seke ist Partner f\u00fcr die Bereitstellung der Materialien und Produktionskapazit\u00e4ten. Kontakt: Prof. Dr. Thomas Engleder, Prof. Dr. Andreas H\u00e4gerTeil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "22.04.2020", "time": "16:15"}, "181": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 3: \u200bAtemmasken", "txt_short": "Effiziente und schnelle Herstellung leistungsf\u00e4higer Atemschutzmasken in der Fakult\u00e4t Mechatronik und Medizintechnik \u2013 ausgestattet mit Sonderbudget der Technischen Hochschule Ulm.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technik_gegen_das_Coronavirus_3_Wiederverwendbare_Atemmasken.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coronavirus_symbolgrafik.jpg?RenditionID=11", "title": "Wie die THU mit Medizintechnik-Projekten mithilft, die Krise zu bew\u00e4ltigen", "txt": "Initiiert durch die Forschungsgruppe Biomechatronik wurde an der THU eine interdisziplin\u00e4re Arbeitsgruppe zusammengestellt, um ein Konzept wiederverwendbarer, partikelfiltrierender Atemschutzmasken auf FFP2-Niveau zu entwickeln. Die Masken sollen mit handels\u00fcblichen Stoffen/Materialien hoher Verf\u00fcgbarkeit und 3D-Druckbauteilen auch im Eigenbau herstellbar sein. Ein entsprechendes Anforderungsprofil wird mit Medizinern der Uniklinik Ulm sowie niedergelassener Allgemeinarztpraxen erstellt. Eigene Pr\u00fcfstandaufbauten werden f\u00fcr die Materialvorauswahl und Testung von Protoypen genutzt. Gleichzeitig werden Kooperationspartner insbesondere f\u00fcr die Pr\u00fcfung gesucht mit Kompetenzen in den Gebieten Filterstoffe, 3D-Druck sowie Pr\u00fcfverfahren im Zusammenhang mit dem Pr\u00fcfgrundsatz f\u00fcr Corona SARS-Cov-2.Das Projekt ist mit den Aktivit\u00e4ten der Gl\u00e4sernen Lunge verzahnt.Kontakt: Prof. Thomas Engleder, Prof. Felix Capanni, Prof. Schneider, Prof. Andreas H\u00e4ger, Prof. Martin HesslingTeil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "15.04.2020", "time": "11:30"}, "182": {"title_short": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 2: Diagnose mittels KI", "txt_short": "Anhand von R\u00f6ntgenbildern der Lunge lassen sich durch den Einsatz geeigneter KI-Methoden Aussagen \u00fcber das Vorliegen einer Corona-Sch\u00e4digung machen, wie erste Versuche mittels Convolutional Neural Networks an der THU zeigen. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technik_gegen_das_Coronavirus_2_Diagnose_KI.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coronavirus_symbolgrafik.jpg?RenditionID=11", "title": "Wie die THU mit Medizintechnik-Projekten mithilft, die Krise zu bew\u00e4ltigen", "txt": "\u200bCovid-19 geht in schweren F\u00e4llen mit einer starken Sch\u00e4digung der Lunge einher. R\u00f6ntgenbilder geben dann Aufschluss \u00fcber das Vorliegen dieser Symptomatik. Die Auswertung der Bilder obliegt den Medizinern, die oftmals ohnehin an der Kapazit\u00e4tsgrenze arbeiten. Hier k\u00f6nnen Ans\u00e4tze der K\u00fcnstlichen Intelligenz, speziell Deep Learning, helfen, indem diese eine erste Einsch\u00e4tzung \u00fcber das Vorliegen der Symptomatik liefern.Das zeigten in einem ersten Ansatz die KI-Experten der Technischen Hochschule Ulm, in dem mit frei verf\u00fcgbaren Bildern von gesunden und erkrankten Lungen eine Corona-Erkennung mit vielversprechender Genauigkeit erzielt wurde.Im Semesterprojekt des Studiengangs Wirtschaftsinformatik soll das Modell nun weiter verbessert werden sowie weitere Ideen erarbeitet werden, mit deren Hilfe ein Beitrag zur Unterst\u00fctzung des medizinischen Fachpersonals geleistet werden kann.Kontakt:Prof. Marianne von SchwerinProf. Reinhold von SchwerinTeil 1 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Die gl\u00e4serne LungeTeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "09.04.2020", "time": "11:00"}, "183": {"title_short": "Video: Die Gl\u00e4serne Lunge der THU", "txt_short": "\u200b Die \u201eGl\u00e4serne Lunge\u201c der Fakult\u00e4t Medizintechnik erm\u00f6glicht aussagekr\u00e4ftige Tests an neu entwickelten Beatmungsger\u00e4ten und deren Komponenten. Ein auf aktuelle Anspr\u00fcche ausgelegter Lungensimulator ist einsatzbereit.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Technik_gegen_das_Coronavirus_1_Glaeserne_Lunge.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coronavirus_symbolgrafik.jpg?RenditionID=11", "title": "Technik gegen das Coronavirus - Teil 1", "txt": "Weltweit bem\u00fchen sich derzeit viele Arbeitsgruppen um die Entwicklung eines provisorischen Beatmungsger\u00e4ts, das aus gut verf\u00fcgbaren Komponenten besteht und leicht nachgebaut werden kann. So wollen die Teams dem drohenden oder bereits herrschenden Mangel an Beatmungsger\u00e4ten etwas entgegensetzen.Um derartige Neuentwicklungen vor klinischen Tests gr\u00fcndlich und gefahrlos erproben zu k\u00f6nnen, wurde an der THU ein bestehender Lungensimulator kurzfristig wieder in Betrieb genommen: Die \u201eGl\u00e4serne Lunge\u201c, nun mit moderner Hard- und Software ausgestattet, bildet dazu das dynamische Verhalten einer menschlichen Lunge realgetreu nach. Neben Tests mit Beatmungsger\u00e4ten erm\u00f6glicht sie aber beispielsweise auch die hochgenaue Vermessung und Kalibrierung von Sensoren zur Bestimmung des Atemvolumens. Ein Prototyp der Uni Marburg ist f\u00fcr Tests auf dem Weg nach Ulm. Weitere Gruppen aus dem In- und Ausland haben Interesse bekundet, sobald ihre Entwicklungen f\u00fcr Tests bereit sind.Kontakt:Prof. Heiko PeuscherDer folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Teil 2 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Diagnose mittels KITeil 3 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Wiederverwendbare AtemmaskenTeil 4 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Atemschutzmasken f\u00fcr KinderTeil 5 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Gesichtsschilder aus der 3D-DruckerTeil 6 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Mit R\u00f6ntgen und K\u00fcnstlicher Intelligenz zur DiagnoseTeil 7 der Serie \"Technik gegen das Coronavirus\": Effektive Desinfektionstechniken", "date": "07.04.2020", "time": "16:45"}, "184": {"title_short": "Trauer um Dipl.-Ing. (FH) Walter Miller", "txt_short": "Die Technische Hochschule Ulm trauert um Ihren Kollegen Dipl.-Ing. (FH) Walter Miller, Ingenieur im Institut f\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Nachruf_Walter_Miller.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/Sliderbild_Trauer.jpg?RenditionID=11", "title": "Nachruf", "txt": "Herr Miller war seit \u00fcber 20 Jahren als Ingenieur im Institut f\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken der Fakult\u00e4t Maschinenbau und Fahrzeugtechnik sowie im Labor f\u00fcr 3-D Druck und Rapid Prototyping t\u00e4tig. In dieser Funktion hat er sich stets mit gro\u00dfem pers\u00f6nlichem Engagement f\u00fcr die praktische Ausbildung der Studierenden unserer Hochschule engagiert.Herr Miller war im Kollegium sowohl f\u00fcr seine fachliche Expertise als auch f\u00fcr seine stets hilfsbereite, ruhige und ausgeglichene Art sehr gesch\u00e4tzt. Wir sind Herrn Miller f\u00fcr seine wertvolle Arbeit zu gro\u00dfem Dank verpflichtet und werden ihm ein ehrendes Andenken bewahren. F\u00fcr die Hochschulleitung Prof. Dr. Volker Reuter Rektor F\u00fcr die Fakult\u00e4t Prof. Dr. Robert WattyMaschinenbau und Fahrzeugtechnik Dekan F\u00fcr das Institut Prof. Gottfried G\u00f6belf\u00fcr Konstruktion und CA-Techniken Institutsleiter F\u00fcr den Personalrat Dipl.-Ing. (FH) Frank Spann Vorsitzender", "date": "03.04.2020", "time": "15:30"}, "185": {"title_short": "Video: Studienschwerpunkt Informatik und KI", "txt_short": "Die THU presentiert in einem 5-min\u00fctigen Beitrag den Studienschwerpunkt Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz und dessen Einsatzfeld.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Video_Studienfeld_Informatik_K\u00fcnstliche_Intelligenz.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Studienfeld_Informatik.jpg?RenditionID=11", "title": "Digitale L\u00f6sungen f\u00fcr die moderne Arbeits- und Lebenswelt finden", "txt": "Der folgende Link spielt ein externes Video von youtube.com ab (Einbettung mit erweitertem Datenschutz). Mit einem Studium an der THU im Bereich Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz lernen Sie, digitale L\u00f6sungen zur Weiterentwicklung der modernen Lebens- und Arbeitswelt zu entwickeln und umzusetzen. Unser Film zeigt, wie vielf\u00e4ltig die M\u00f6glichkeiten sind, die einem das Informatikstudium an der THU er\u00f6ffnet.Sie interessieren sich f\u00fcr Roboter, Programmieren und Virtuelle Realit\u00e4ten? Sie m\u00f6chten mit neuen Algorithmen die Welt ein wenig besser machen? Dann ist einer unserer Bachelorstudieng\u00e4nge aus dem Bereich Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz das Richtige f\u00fcr Sie. Bewerben Sie sich f\u00fcr ein Studium an der Technischen Hochschule Ulm.", "date": "04.03.2020", "time": "17:15"}, "186": {"title_short": "Robotersoftware im Baukasten", "txt_short": "Mit der Unterschrift unter den exist-Stipendiatenvertrag starten die drei Gr\u00fcnder Dr. Dennis Stampfer, Matthias Lutz, M.Sc., und Dr. Alex Lotz die Entwicklung ihrer neuen Gesch\u00e4ftsidee an der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Unternehmensausgruendung_Robotersoftware.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/2020-02-24_Unternehmensausgr\u00fcndung_Robotersoftware.jpg?RenditionID=11", "title": "N\u00e4chste Unternehmensausgr\u00fcndung an der THU", "txt": "Mit der Unterschrift unter den exist-Stipendiatenvertrag starten die drei Gr\u00fcnder Dr. Dennis Stampfer, Matthias Lutz, M.Sc., und Dr. Alex Lotz die Entwicklung ihrer neuen Gesch\u00e4ftsidee an der THU. Das Wissen und die Fertigkeiten, die sie im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeiten in der Forschungsgruppe Servicerobotik um Prof. Dr. Christian Schlegel erarbeitet haben, wollen sie nun in einem Start-up zur Marktreife entwickeln. Die Gesch\u00e4ftsidee des Unternehmens \u201eToolify Robotics\u201c ist es, den Einsatz von Servicerobotern in Unternehmen zu erleichtern, indem sie die f\u00fcr den flexiblen Betrieb der Roboter notwendige Software in einem Baukastensystem anbieten. Durch die Verwendung visueller Applikationsdesigner und anderer moderner Modellierungsmethoden entsteht ein Low-Code Entwicklungssystem. Die Programmierung von Roboteranwendungen wird dadurch drastisch vereinfacht und beschleunigt, ohne dass Softwareexpertise notwendig ist. Der Einsatz von Robotern in z.B. Produktion und Logistik wird durch das neue Bedienkonzept deutlich einfacher und flexibler. Die L\u00f6sung erleichtert es Unternehmen, vom Zukunftstrend Robotik zu profitieren. \u201eDie Robotik boomt, doch ihr Potential bleibt besonders den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen verborgen. Wir helfen dabei, Roboter einfacher und nachhaltiger zu entwickeln, so dass sich deren Einsatz auch in kleinen Unternehmen lohnt\u201c, so Dr. Dennis Stampfer aus dem Startup-Team. Das exist-F\u00f6rderprogramm des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie garantiert den drei Gr\u00fcndern f\u00fcr zw\u00f6lf Monate ein monatliches Einkommen sowie Sachleistungen und Unterst\u00fctzung durch spezielles Coaching. Weiterf\u00fchrende Informationen zu Toolify Robotics unter www.toolify.eu", "date": "24.02.2020", "time": "12:00"}, "187": {"title_short": "Innovativ bis hin zur Produktreife", "txt_short": "Im Rahmen des Ulmer \"Jugend forscht\" Regionalwettbewerbs verlieh die THU am Samstag zum ersten Mal ihren neuen Innovationspreis.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Innovationspreis_der_THU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Innovationspreis.JPG?RenditionID=11", "title": "THU verleiht Innovationspreis im Rahmen von \u201eJugend forscht\u201c", "txt": "Am Samstag verlieh die THU erstmalig ihren neuen Innovationspreis im Rahmen des Ulmer \u201eJugend forscht\u201c Regionalwettbewerbs. Der Preis zeichnet Sch\u00fclerexperimente aus, die technisch innovativ sind und eine hohe Produktreife aufweisen. Neben einem Preisgeld wird den Gewinnern angeboten, am Inkubationsprogramm f\u00fcr Startups der THU teilzunehmen und so ihre Idee weiter zur Marktreife zu bringen. Der Innovationspreis ging an das Projekt \u201eUpps, das h\u00e4lt ja \u2013 Ultrasonic Power Pressure System\u201c, durchgef\u00fchrt von Philipp Engelhardt, Jonas M\u00fcnz und Simon St\u00fcckrad. Sie entwickelten eine Anlage zur Steigerung der Betriebs- und Dauerfestigkeit von Material durch den Einsatz von Ultraschall. Durch die \u00dcberlagerung mit diesem entstehen Schubspannungen, die ein Gleiten im Kristallgitter verursachen. Dabei wird die Oberfl\u00e4che verdichtet und gegl\u00e4ttet. Mit den von ihm gebauten System konnte das Forscher-Team ein funktionierendes Verfahren zur Nachverfestigung von Bauteilen pr\u00e4sentieren. Prof. Roland M\u00fcnzner als Juror im \u201eJugend forscht\u201c Wettbewerb unterst\u00fctzte die THU bei der Auswahl der Preistr\u00e4ger, so dass Prorektorin Prof. Marianne von Schwerin die Urkunden an das Siegerteam \u00fcberreichen konnte. \u00b4Der Ulmer Regionalwettbewerb von \u201eJugend forscht\u201c wird seit 17 Jahren durch die Innovationsregion Ulm organisiert und finanziert.", "date": "17.02.2020", "time": "18:00"}, "188": {"title_short": "Auf zu neuen Herausforderungen", "txt_short": "391 Absolventinnen und Absolventen feiern ihren Studienabschluss in der Aula der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Akademische_Abschlussfeier_Wintersemester_19-20.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Abschlussfeier_WS_19_Ansicht_Aula.jpg?RenditionID=11", "title": "391 Absolventinnen und Absolventen feiern ihren Studienabschluss in der Aula der THU", "txt": "Eine gute Tradition der Technischen Hochschule Ulm ist die festliche Verabschiedung der Studienabsolventinnen und \u2013absolventen zum Semesterende. Zur Akademischen Abschlussfeier des Wintersemesters 2019/20 f\u00fcllte sich die Aula des Campus Prittwitzstra\u00dfe wieder mit frischgebackenen Akademikerinnen und Akademikern und ihren Freunden und Familien. Nach der musikalischen Begr\u00fc\u00dfung durch das THU-Orchester richtete Professor Volker Reuter, Rektor der THU, das Wort an die Anwesenden: \u201eMit Ihrem Abschluss an der THU haben Sie allerbeste Voraussetzungen, Ihren weiteren Lebensweg positiv zu gestalten, sei es in der Industrie, in der Wirtschaft oder im \u00f6ffentlichen Bereich, sei es in der Region, in Deutschland oder im Ausland. Ich bin mir sicher, dass Sie aus dem Studium an der THU die erforderlichen Kompetenzen mitnehmen, um moderne Technologien in den unterschiedlichsten Anwendungsgebieten zur Bearbeitung der dr\u00e4ngendsten Probleme unserer Gesellschaft erfolgreich und sinnvoll einsetzen zu k\u00f6nnen.\" Nach den Festreden des Rektors, des Vertreters des Alumni- und F\u00f6rdervereins \u201eproTHU\" und des Vorsitzenden des Allgemeinen Studierendenausschusses nahm Professor Sven V\u00f6lker, Prorektor f\u00fcr Studium und Lehre, die Verleihung der Stifterpreise f\u00fcr besondere Leistungen vor. Der VDI-Preis f\u00fcr herausragende ingenieurm\u00e4\u00dfige Leistungen wurde in diesem Jahr an drei Studenten verliehen. Robert Briegel hat sich in seiner Masterarbeit mit neuronalen Netzen und frei programmierbarer digitaler Hardware f\u00fcr die Bildverarbeitung im Fahrzeug besch\u00e4ftigt. Mert G\u00fcrer untersuchte in seiner Abschlussarbeit die radarbasierte Erkennung und Klassifikation von Fu\u00dfg\u00e4ngern und Fahrradfahrern. Seine Bachelorthesis entstand im Rahmen des vom Land Baden-W\u00fcrttemberg und der EU (EFRE) gef\u00f6rderten Forschungsprojektes Salus, in welchem Technologien f\u00fcr den Schutz verletzlicher Verkehrsteilnehmer entwickelt und erforscht werden. Michael Knupfer schlie\u00dflich legte eine \u201eKonzeptentwicklung zur Seitenwandanbindung im Rumpf von Flugzeugen\" vor. Unter anderem durch umfassende Analyse bestehender L\u00f6sungen entwickelte Herr Knupfer ein kundenfreundliches und wirtschaftlich attraktives L\u00f6sungskonzept, das weiterverfolgt werden soll. Weitere Preistr\u00e4gerinnen und Preistr\u00e4ger wurden unter anderem auf dem Gebiet der Elektro- und Informationstechnik, der Logistik sowie der Wirtschaft und der Informatik ausgezeichnet. Die gro\u00dfe Variationsbreite an Themen der ausgezeichneten Arbeiten spiegelten dabei die Vielfalt der Studienm\u00f6glichkeiten an der THU wieder. Neben sechs internationalen Doppelabschl\u00fcssen freute sich Professorin Marianne von Schwerin, Prorektorin f\u00fcr Forschung und internationale Angelegenheiten, besonders \u00fcber eine frischgebackene Doktorin der Ingenieurswissenschaften: Frau Tetiana Lavrenko promovierte in einer kooperativen Promotion an der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg zum Doktor der Ingenieurswissenschaften mit einer Dissertation \u00fcber CIGS-D\u00fcnnschichtsolarzellen. Nach dem offiziellen Festakt in der Aula ging es f\u00fcr die Absolventen in ihre Fakul\u00e4ten, wo die \u00dcbergabe der Zeugnisse stattfand. Anschlie\u00dfend traf die Festgesellschaft wieder im Foyer vor der Aula zusammen. Der Alumni- und F\u00f6rderverein \u201eproTHU\" lud zum kalten Buffet, musikalisch wurden die G\u00e4ste dabei durch die Hochschulband unterhalten. Bei Sekt und leckeren H\u00e4ppchen tauschten sich die Akademiker \u00fcber die gerade vergangene Studienzeit aus, bevor es f\u00fcr viele zum Feiern in die Ulmer Innenstadt ging. Der THU-Jahrgang des Wintersemesters 2019/20 in Zahlen Gesamtzahl der Absolventen des Sommersemesters 2019: 391 Davon nach dem Ulmer Modell: 33 Masterabschl\u00fcsse: 44 Bachelorabschl\u00fcsse: 347 Doppelabsolventen: 1 Masterabschluss in Zusammenarbeit mit der \u00c9cole nationale d'Ing\u00e9nieurs de Brest 1 Masterabschluss in Zusammenarbeit mit dem Rose-Hulman Institute of Technology 4 Bachelorabschl\u00fcsse in Zusammenarbeit mit der Hubei University of Automotive TechnologyPromotion: 1 kooperative Promotion in Zusammenarbeit mit der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg Die VDI-Preistr\u00e4ger des Wintersemesters 2019/20 mit ihren betreuenden Professoren.", "date": "14.02.2020", "time": "17:15"}, "189": {"title_short": "Die THU trauert um Professor Steffen Wettengl", "txt_short": "Die Technische Hochschule Ulm trauert um den ehemaligen Prodekan der Fakult\u00e4t Mathematik, Natur- und Wirtschaftswissenschaften Prof. Dr. Steffen Wettengl.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/Nachruf_Professor_Steffen_Wettengl.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/Slider/Sliderbild_Trauer.jpg?RenditionID=11", "title": "Nachruf", "txt": "Professor Wettengl war seit 2003 als Professor f\u00fcr Allgemeine Betriebswirtschaftslehre an unserer Hochschule t\u00e4tig und hat sich w\u00e4hrend seines Wirkens gro\u00dfe Verdienste erworben. So hat er sich viele Jahre als Leiter des Instituts f\u00fcr Fremdsprachen und Management, als gew\u00e4hltes professorales Mitglied im Senat sowie im Vorstand des F\u00f6rdervereins der Hochschule engagiert. Im Juni 2019 wurde ihm f\u00fcr herausragende Leistungen in der Lehre der Hochschullehrpreis verliehen. Die Technische Hochschule Ulm verliert mit ihm einen sehr gesch\u00e4tzten und beliebten Kollegen; in gro\u00dfer Dankbarkeit und Achtung werden wir ihm ein ehrendes Andenken bewahren. Prof. Dr. Volker Reuter Prof. Dr. Marc-Oliver Otto Rektor der Technischen Hochschule Ulm Dekan der Fakult\u00e4t Mathematik, Natur- und Wirtschaftswissenschaften"}, "190": {"title_short": "Bildungsmesse 2020: Die THU begeisterte f\u00fcr Tech-Berufe", "txt_short": "Die Technische Hochschule Ulm war bei der Ulmer Bildungsmesse 2020 mit einem neuen Messeauftritt und interaktiven Exponaten vertreten. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Einladung_Bildungsmesse_2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/THU_Messestand_Bildungsmesse2020.jpg?RenditionID=11", "title": "Die Technische Hochschule Ulm pr\u00e4sentiert Studienm\u00f6glichkeiten im Bereich Innovation und Technik", "txt": "Die Technische Hochschule Ulm war bei der Ulmer Bildungsmesse 2020, die vom 06. bis 08. Februar stattfand, mit einem neuen Messeauftritt und interaktiven Exponaten vertreten. Insbesondere junge Besucher fanden auf der bliebten Publikumsmesse die Gelegenheit, technologieorientierte Studienangebote in den Bereichen Mobilit\u00e4t, Energie, Elektrotechnik, Informatik oder Medizintechnik zu erleben und zu testen. Auf dem Stand in der Donauhalle (Nr. 31) vermittelten Vertreter der THU Fakult\u00e4ten anhand von zahlreichen attraktiven technischen Projektbeispielen Spa\u00df an Naturwissenschaft und Technik, boten Beratung und Hilfestellung bei der Studienwahlorientierung und informierten \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Chancen von Studium und Beruf in den MINT-Bereichen. Mit einer Standfl\u00e4che von 126 Quadratmeter war der Messestand der THU einer der gr\u00f6\u00dften auf der Bildungsmesse 2020. Sieben Exponate zum Anfassen und Ausprobieren aus den Studienschwerpunkten der THU zeigten die Vielfalt der Studienm\u00f6glichkeiten. Die Virtual Reality Brille aus dem Fachbereich Informatik und K\u00fcnstliche Intelligenz nahm die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit auf einen Rundgang durch den Campus Prittwitzstra\u00dfe, bei dem mit vollen K\u00f6rpereinsatz verschiedene Aufgaben erledigt werden mussten: Umsehen, ducken, verschieben, werfen, platzieren, Bogenschie\u00dfen... Das studentische Projekt zeigte viele Aspekte, die die Informatik ausmachen: Die Generierung und Aufbereitung einer dreidimensionalen Welt in Echtzeit, die Aufnahme von Bewegungen des Spielers, die Entwicklung von Algorithmen zur Analyse von Gesten und Bewegungen und das Programmieren einer passenden Software. Anhand des RC-Cars aus dem Studienbereich Elektro- und Informationstechnik, das Messeg\u00e4ste per Handysteuerung lenken konnten, lernen die Studierenden der THU die komplexen Technologien, die f\u00fcr das autonome Fahren relevant sind, anzuwenden und einzusetzen. Von der Hardware-Entwicklung f\u00fcr die Leistungselektronik im Antriebsstrang \u00fcber die Entwicklung eingebetteter Systeme zur Ansteuerung von Lenkung, Motor und Bremse sowie f\u00fcr Sicherheitsfunktionen, Fahrerassistenzsysteme und autonomes Fahren bis zum Design des echtzeitf\u00e4higen Kommunikationsnetzwerks und zur App-Entwicklung. Etwas gr\u00f6\u00dfer ist der Rennwagen AL'19 des hochschuleigenen Motorsportteams. Jedes Jahr treten die Studierenden bei der Formula Student an, bei der insgesamt 700 Teams von Hochschulen und Universit\u00e4ten aus aller Welt ihre selbstgebauten Formel-Rennwagen in verschiedenen Disziplinen wie Design, Ausdauer oder Rundkursrennen gegeneinander antreten lassen. Nat\u00fcrlich stehen dabei genauso auch echte Renndisziplinen auf dem Programm. Projektmanagement inklusive Erstellung eines Business- und Kostenplans, Simulation von Bauteilen, Leichtbau, CA-Techniken, 3-D-Druck, Kommunikation, Selbstorganisation, Zeitmanagement - die Nachwuchsingenieure erlernen und erproben beim Bau ihres \"Alberts\" F\u00e4higkeiten, die ihnen sp\u00e4ter im Berufsleben weiterhelfen.", "date": "07.02.2020", "time": "17:00"}, "191": {"title_short": "Austausch f\u00fcr einen besseren Studienstart", "txt_short": "Wie kann der Einstieg in ein WiMINT-Studium (kurz f\u00fcr Wirtschaft, Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik) m\u00f6glichst gut gelingen? Mit dieser Frage besch\u00e4ftigt sich die Initiative cosh (Cooperation Schule-Hochschule) in Baden-W\u00fcrttemberg.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_cosh_vor_ort_an_der_THU.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/coshvorOrt_Februar20.jpg?RenditionID=11", "title": "Zweiter cosh-vor-Ort Nachmittag an der THU", "txt": "Wie kann der Einstieg in ein WiMINT-Studium (Abk\u00fcrzung f\u00fcr Wirtschaft, Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik) m\u00f6glichst gut gelingen? Mit dieser Frage besch\u00e4ftigt sich die Initiative cosh (Cooperation Schule-Hochschule) in Baden-W\u00fcrttemberg. Am 3. Februar kamen etwa 30 Lehrende sowie Vertreter der IHK, der Agentur f\u00fcr Arbeit Ulm und S\u00fcdwestmetall Aalen zum 2. cosh-vor-Ort Nachmittag am Campus Prittwitzstra\u00dfe der Technischen Hochschule Ulm zusammen. Die cosh-vor-Ort-Nachmittage haben zum Ziel, f\u00fcr die Region Ulm/Neu-Ulm Ma\u00dfnahmen zu entwickeln, um den \u00dcbergang Schule-Hochschule f\u00fcr angehende Studierende erfolgreicher zu gestalten. Zu Beginn berichteten Studierende von ihren Erfahrungen in den ersten Semestern. Neben den fachlichen H\u00fcrden sind es organisatorische Herausforderungen, denen sich die angehenden Studierenden gegen\u00fcbersehen. Fehlende Informationen oder falsche Vorstellungen vom gew\u00e4hlten Studienfach k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus zu Entt\u00e4uschungen oder Frust f\u00fchren. Diese Aspekte wurden in drei parallel stattfindenden Workshops aufgegriffen. Die Studienberater der THU, der Uni Ulm sowie der Hochschule Neu-Ulm debattierten \u00fcber sinnvolle Studienorientierungsangebote und die Frage, wieviel Information und wieviel Werbung ein Studieninformationstag enthalten sollte. Markus Kammerer von der AG cosh Baden-W\u00fcrttemberg stellte zun\u00e4chst in einem Impulsvortrag Lernvideos und Lehrmaterialien vor, die von Lehrenden an beruflichen und allgemeinbildendenden Gymnasien entwickelt wurden, um die Grundfertigkeiten in Mathematik \u00fcber die ganze Schulzeit hinweg wachzuhalten. Im Workshop arbeiteten die Teilnehmer mit den Materialien und lernten, eigene Lernvideos f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu erstellen. Im dritten Workshop wurde das bestehende Kooperationsprojekt \u201eWiMINT-AG\u201c der THU mit der Ferdinand-von-Steinbeis-Schule Ulm vorgestellt. Die AG f\u00fcr die Sch\u00fcler des einj\u00e4hrigen Berufskollegs findet an einem Nachmittag in der Woche statt und wird von Studierenden der Technischen Hochschule Ulm durchgef\u00fchrt. Die Tutorinnen und Tutoren helfen den Sch\u00fclern durch zus\u00e4tzliche \u00dcbungen in Mathematik, sich noch besser auf ein WiMINT-Studium vorzubereiten, und geben dabei auch ihre eigenen Erfahrungen zum Studienbeginn weiter. Diese Form von Tutorien soll im Raum Ulm auf weitere Schulen, sowohl f\u00fcr das Fach Mathematik als auch das Fach Physik, ausgeweitet werden. Im Workshop ergaben sich Ideen zur Weiterentwicklung der Materialien sowie zu neuen Kooperationen. Die Veranstaltungsreihe soll an verschiedenen Orten in der Region halbj\u00e4hrlich fortgef\u00fchrt werden. Der n\u00e4chste cosh-vor-Ort-Nachmittag wird voraussichtlich im Sommer 2020 stattfinden und von der Friedrich-List-Schule Ulm ausgerichtet werden. Mehr Informationen zu cosh-vor-Ort finden sich unter www.thu.de/cosh.", "date": "04.02.2020", "time": "12:45"}, "192": {"title_short": "Mit Hammer und Laser", "txt_short": "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler des Albert-Einstein-Gymnasiums Wiblingen besuchten am Montag das Institut f\u00fcr Fertigungstechnik und Werkstoffpr\u00fcfung an der THU.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_IFW_Schuelerbesuch.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/IFW_Schuelerbesuch_Wiblingen.jpg?RenditionID=11", "title": "Sch\u00fclerbesuch am Institut f\u00fcr Fertigungstechnik und Werkstoffpr\u00fcfung", "txt": "Die Abiturienten konnten in zwei Laboren die Teilbereiche des Instituts kennenlernen. Bei der Werkstoffpr\u00fcfung wurden anhand von drei Versuchen dargestellt, wie man verschiedene Materialien auf ihre Eigenschaften pr\u00fcft. Beispielsweise beim Pendelschlagwerk die Z\u00e4higkeit des Werkstoffs getestet, indem ein am Pendel befestigter Hammer eine Werkstoffprobe zerschl\u00e4gt: Je h\u00e4rter die Werkstoffprobe, desto weniger Kraft baucht das Pendel, um es zu zerbrechen. Im Labor f\u00fcr Fertigungstechnik lernten die Sch\u00fcler die Laserschneid- und -schwei\u00dfanlage TruLaser Cell 3000 kennen. Mit ihr lassen sich unterschiedlichste Werkstoffe zwei- und dreidimensional schwei\u00dfen und schneiden. Die Abiturienten nutzten die Maschine, um die Silhouette des Ulmer M\u00fcnsters aus einem Aluminiumblech zu trennen. Schulklassen, die Interesse an einer F\u00fchrung durch eines der Labore der Technischen Hochschule Ulm haben oder selbst einmal Versuche durchf\u00fchren m\u00f6chten, k\u00f6nnen sich gerne an studienberatung@thu.de wenden.", "date": "04.02.2020", "time": "12:15"}, "193": {"title_short": "Sch\u00fclerbesuch im Institut f\u00fcr Kommunikationstechnik", "txt_short": "Unsichtbares sichtbar machen: Bei einem Besuch an der THU konnte der Leistungskurs Physik des Hans und Sophie Scholl-Gymnasiums in Ulm zusammen mit Lehrer Herrn Haile mit eigenen Augen sehen, was sonst verborgen bleibt.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Schuelerbesuch_IKT.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Schuelerbesuch_IKT.jpg?RenditionID=11", "title": "Physik-LK des Hans und Sophie Scholl-Gymnasiums zu Gast an der THU", "txt": "\u200bUnsichtbares sichtbar machen: Bei einem Besuch an der THU konnte der Leistungskurs Physik des Hans und Sophie Scholl-Gymnasiums in Ulm zusammen mit Lehrer Herrn Haile mit eigenen Augen sehen, was sonst verborgen bleibt. Mit den Oszilloskopen des Instituts f\u00fcr Kommunikationstechnik und unter fachkundiger Anleitung von Institutsbetriebsleiter Stefan Fuchs und Professor Frowin Derr wurde die Reflexion von Impulsen auf Koaxialkabeln gemessen und sichtbar gemacht. Das Verst\u00e4ndnis dieser Ph\u00e4nomene ist nicht nur bei digitalen Schaltungen, sondern auch bei der Glasfasertechnik unverzichtbar. Am Mikrosop wird der Unterschied zwischen einer gebrochenen und einer geschnittenen Glasfaser klar. Die Stelle eines Bruches im Glasfaserkabel kann \u00fcber die Reflexion von optischen Pulsen gefunden werden.Nach der Begutachtung eines optischen Pulsradars, ein essentieller Sensor f\u00fcr das autonome Fahren, wurde auch noch ein Versuch zum Doppler-Effekt durchgef\u00fchrt.Schulklassen, die Interesse an einer F\u00fchrung durch eines der Labore der Technischen Hochschule Ulm haben oder selbst einmal Versuche durchf\u00fchren m\u00f6chten, k\u00f6nnen sich gerne an studienberatung@thu.de wenden.", "date": "23.01.2020", "time": "16:30"}, "194": {"title_short": "Promotion im Bereich Solarzellenforschung", "txt_short": "Frau Tetiana Lavrenko, wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut f\u00fcr Medizintechnik und Mechatronik an der THU hat erfolgreich zum Doktor der Ingenieurswissenschaften mit ihrer Dissertation \u00fcber CIGS-D\u00fcnnschichtsolarzellen promoviert. ", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Promotion_Lavrenko.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/P1080609.JPG?RenditionID=11", "title": "Tetiana Lavrenko erlangt Doktorw\u00fcrde", "txt": "Frau Tetiana Lavrenko, wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut f\u00fcr Medizintechnik und Mechatronik der THU, hat erfolgreich an der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg zum Doktor der Ingenieurswissenschaften mit ihrer Dissertation \u00fcber CIGS-D\u00fcnnschichtsolarzellen promoviert. Die Verteidigung der Dissertation fand am 19. Dezember 2019 in Halle statt. Gutachter und Pr\u00fcfer waren Professor Roland Scheer (Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg), Professor Uwe Rau (Forschungszentrum J\u00fclich / RWTH Aachen) und Professor Thomas Walter (THU). Tetiana Lavrenko besch\u00e4ftigte sich in ihrer Doktorarbeit mit D\u00fcnnschichtsolarzellen, welche aufgrund des Herstellungsprozesses Zusammensetzungsgradienten aufweisen. Durch den Einbau von Schwefel an der Grenzfl\u00e4che und Akkumulation von Gallium am R\u00fcckkontakt entstehen Gradienten der Bandl\u00fcckenenergie, welche \u00fcber elektrische Felder den Ladungstr\u00e4gertransport beeinflussen k\u00f6nnen (bandgap engineering). Tetiana Lavrenko konnte in ihrer Dissertation aufzeigen, dass mit solchen Gradienten der Wirkungsgrad von Solarzellen verbessert werden kann. Hierzu charakterisierte, modellierte und simulierte Frau Lavrenko optoelektronische Eigenschaften dieser inhomogenen D\u00fcnnschichthalbleiter.", "date": "17.01.2020", "time": "16:45"}, "195": {"title_short": "Vom Mondroboter bis zum Babyschnuller", "txt_short": "\u200bRund 40 Studierende der Studieng\u00e4nge Medizintechnik und Mechatronik pr\u00e4sentierten im Untergeschoss des Campus Albert-Einstein-Allee am Mittwoch die Ergebnisse ihrer Bachelorprojekte.", "link": "https://www.thu.de/de/Seiten/News_Bachelorpraesentation_Medizintechnik_Mechatronik_2020.aspx", "img_url": "https://www.thu.de/de/HS_Bilder/News/Abschlusspraesentation_Medizintechni_Mechatronik_2020.jpg?RenditionID=11", "title": "Bachelorkandidatinnen und \u2013kandidaten aus Medizintechnik und Mechatronik stellen ihre Projekte vor", "txt": "Neben der Planungsphase, der Herstellung des Produkts und dem Produkttest ist die Abschlusspr\u00e4sentation ein zentraler Teil des Bachelorprojekts. In Anwesenheit der betreuenden Professoren stellten die Studierenden dabei ihre Projekte erstmalig auch in kurzen Videos vor. Die Pr\u00e4sentationen spiegelten die gro\u00dfe Bandbreite der Themen der Medizintechnik und Mechatronik wieder, die vom Babyschnuller, der die Vitalwerte des Kleinkinds misst und auch als Fieberthermometer verwendet werden kann, \u00fcber autonom fliegende Drohnen und solarbetriebene Reiskocher bis zum Mondroboter, der Mondstaub verarbeiten soll, reichte. 20 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler des Kepler-Gymnasiums Ulm sowie des Albert-Einstein-Gymnasiums Ulm-Wiblingen nahmen mit ihren Lehrkr\u00e4ften an der Abschlusspr\u00e4sentation teil und waren begeistert, was man mit Mathe und Physik noch alles machen kann. Schulklassen aus Ulm und Umgebung, die Interesse an einer F\u00fchrung durch eines der Labore der Technischen Hochschule Ulm oder an einer Schnuppervorlesung haben, k\u00f6nnen sich gerne an studienberatung@thu.de wenden.", "date": "16.01.2020", "time": "13:45"}}